<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>透明思考</title>
  <subtitle>Transparent Thoughts</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/"/>
  <updated>2017-03-26T10:12:59.000Z</updated>
  <id>http://gigix.thoughtworkers.org/</id>
  
  <author>
    <name>Jeff Xiong</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>智能技术的伦理风险：研究框架</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2017/3/27/cybersyn-architecture/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2017/3/27/cybersyn-architecture/</id>
    <published>2017-03-27T05:01:00.000Z</published>
    <updated>2017-03-26T10:12:59.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>前文《<a href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/12/24/cybersyn-1/">半个世纪前的大数据时代</a>》讲到，1970年代初，英国的控制论学者斯塔福·比尔应阿连德总统之邀，远赴智利去开发一套用于管理国有经济的大数据IT系统。本文将介绍这套远远超前于时代的系统是如何在当时的技术条件下架构和建设起来的。</em></p>
<p><img src="/assets/2017/3/27/title.jpeg"></p>
<h2 id="生产大战中的控制论"><a href="#生产大战中的控制论" class="headerlink" title="生产大战中的控制论"></a>生产大战中的控制论</h2><p>在阿连德执政的第⼀年，智利政府开始将国内最重要的⼀些⼯业收归国有。到1971年底，政府已经把所有主要矿业公司和68家最重要的⼯⼚由私有转为公有。智利正在打⼀场“⽣产⼤战”，提⾼⼯业⽣产⽔平被视为智利社会主义成功的关键。管理已经成为国有化进程的⼀个核⼼问题，政府计划把⼯业管理作为第⼆年的⼯作重⼼。国有经济的⾼速发展创造了⼀个笨重的、智利政府从未⻅过的怪兽，这是问题的根本所在。</p>
<p>在这样的大背景下，斯塔福·⽐尔于1971年11⽉4⽇星期⼆抵达智利，邀请他的是智利国家开发公司（CORFO）的技术主管费尔南多·弗洛雷斯。经过弗洛雷斯的介绍，比尔对智利面临的挑战有了一个大体的理解。控制论思考帮他识别出如何改进智利政府管理经济的⽅式。例如，⽐尔发现政府可以建⽴新的通信渠道，促进数据交换，提升政府决策速度。同时他也认识到⾃⼰⾯临的约束。成⽴新的政府部⻔或是对现有政府机关进⾏根本性重组可能可以极⼤提升管理能⼒，但当前的关键是要快速⻅效，政府没有时间来成⽴新的调控部⻔，也⽆法⼤规模修正和重建现有的机构。</p>
<p>在⽐尔和弗洛雷斯的构想中，控制论科学扮演着双重⾓⾊。控制论的管理视⾓，尤其是可⽣存系统模型，能够指导CORFO所需的组织变⾰、避免实施⻓远来看低效甚⾄有害的权宜之计。同时，控制论中关于反馈与掌控的思想能够指导开发⼀套新的科技系统来改善国有经济的管理，从⻋间直到CORFO办公室。发源于⽐尔的“⾃由机器”思想，这样⼀个系统将会搭建起实时信息交换的网络，其中会⽤到⼤型主机技术。管理者和政府官员将能够基于实时数据来做决策，并能够快速调整⾏动⽽不被政府官僚体系束缚。管理控制论还能改善政府从国营企业获取信息的⽅式。当这些数据流得到改善，弗洛雷斯和⽐尔相信政府能加强对智利⼯业的管控，并最终赢得⽣产⼤战。</p>
<p>基于这一构想，比尔提议建设Cyberstride项目，后来这个项目改名为“Cybersyn”。Cybersyn系统结合了比尔早期著作中的思想，包括他的文章《自由机器》中提到过的控制室。这个系统将依赖于每天从国有产业采集来的数据，用大型主机对未来经济行为进行统计学预测。随着智利的计算机操作员输入更多来自企业的最新数据，系统每天都会对预测做出更新。</p>
<h2 id="只有一台计算机的网络"><a href="#只有一台计算机的网络" class="headerlink" title="只有一台计算机的网络"></a>只有一台计算机的网络</h2><p>Cybersyn的骨干是一个支持实时数据交换的通信网络。将国家开发公司（CORFO）与工厂车间连接起来，就能建立“向上滚动”式管理所需的条件，使政府能够快速处理诸如原材料短缺等紧急状况，并及时调整政策。最新的生产数据还让经验丰富的管理者（通常位于行业委员会或更高的级别）能帮助缺乏经验的干预者识别他们工厂里的问题，并在必要时调整生产行为以达到国家的目标。按照比尔的构想，这种信息交换会以很快的速度持续发生，并且总是以指导行动为目标。通信、适应和行动，这些都是管理控制论的核心要素，它们就是比尔在组织与生物有机体之间发现的共性：两者都需要快速适应，才能在变动的环境中生存。弗洛雷斯与比尔一样重视时间，两人都认为：数据如果不能指导行动，那就是被浪费了。</p>
<p>除了通信网络和用于生成经济预测的软件，Cybersyn项目还需要一个计算机程序来模拟智利经济。另外，CORFO成员会把生产数据汇总，并以直观的形式显示在指挥室里，以便政府的决策者理解。这些数据显示会帮助决策者看清国家经济形势，并基于智利工业的现状制定政策。</p>
<p>按照比尔的提议，Cybersyn项目的设计考虑到了智利科技的局限。国家计算机公司（ECOM）的主管雷蒙多·贝卡只给比尔提供了一台大型主机的处理时间，这是一台IBM 360/50，ECOM当时性能最强的主机。鉴于计算机公司只有4台主机，全都非常繁忙，贝卡只能提供一台机器是完全能理解的。但这就意味着比尔的团队必须用一台计算机来建设一个计算机网络。</p>
<p>对这个看似不可能的要求，比尔给出了设计方案：他为Cybersyn项目设计了一个通信网络，整个网络都连接到这一台大型主机。为了实现这个非传统的网络架构，比尔和团队需要找到一种便宜的方式来实时、长距离传输数字数据和文本。他们找到的办法是电传机（电传打字机），这些机器已经通过现有的电话线、卫星或微波通道联网。在1970年代初，电传机已经在全世界广泛使用，不是什么高新科技。每台电传机都有一个身份识别号，就跟电话号码类似，用户拨打这个号码，就可以在两台机器间建立连接。然后用户可以用电传机的键盘输入信息；信息会被翻译成纸带上的打孔，再通过网络把打孔纸带的信息传输出去；另一端的电传机则读取纸带，翻译出原来的信息，从而完成信息的传播。用户往往会预先准备好纸带，以便尽量减少连接网络的成本，不过电传机也允许两端的用户通过打字来回交谈。一旦收到信息，接收方的电传机就会在一串嘈杂的咔嗒声中打出一行行文字，听起来不像是传真机，倒更像是电子打字机。在1970年代初的智利，电话尚属稀缺资源，电话网络也不够可靠。电传机提供了另一种国内乃至国际通信的方式。所以，比尔提议在电传机网络的基础上建设Cybersyn项目，于是整个通信网络就只需要一台IBM大型主机。</p>
<p>比尔提议的系统工作方式如下：干预者用电传机从各自的企业将生产数据发送给国家计算机公司的电传机，计算机专家们再把数据以打孔卡片的形式输入到主机系统中；计算机会运行统计软件，将新的数据与过往采集的数据对比，寻找显著的差异；如果发现重大差异，系统会向计算机操作员告警，后者则通过电传网络把数据发送给CORFO和相关的干预者，随后CORFO会联络这些干预者，以便更好地了解现状并帮助解决问题。</p>
<h2 id="统计软件"><a href="#统计软件" class="headerlink" title="统计软件"></a>统计软件</h2><p>在部署电传网络的同时，比尔向安达信请求帮助，希望他们参与到后台软件的开发中。安达信的评估结果是，他们可以在1972年3月中旬之前编写并安装一个“临时套件”。这个临时的软件只能接受限定范围内的输入值，但至少能在原定的期限之前给智利人一套软件先用起来。为了在3月的交付期限前完成这个临时套件，他们需要砍掉很多边角。同时安达信会负责设计功能完备、长期使用的软件套件，但长期套件的开发和实施由智利团队负责。在此过程中，三名安达信咨询师会出差到圣地亚哥提供支持：一人负责安装临时套件，一人帮助智利程序员编写长期套件，另一名高级合伙人会为团队提供指导、并在项目结束时签字代表咨询公司正式签字。</p>
<p>Cybersyn的软件系统是控制论管理领域的新突破。它是比尔的可生存系统模型的第一个软件实现。这个程序还实现了一个新的、从未实验过的贝叶斯统计预测方法，这个名为哈里森-史蒂文斯方法的统计预测方法1971年12月才首次发表在《运筹学季刊》上。安达信的咨询师阿兰·邓斯缪尔在为项目做文献综述时偶然发现了这个新方法。他说服比尔这个方法可以识别生产数据中的显著变量，并根据初始数据点预测未来的趋势：是线性趋势、指数趋势、还是步进函数、或者只是暂时的异常数据。用这个方法，软件就不止能记录和汇总历史数据，还能对未来作出预测。而且一旦计算机操作员输入新的生产数据，软件就能自动调整其预测。</p>
<p>哈里森-史蒂文斯方法的提出者之一杰夫·哈里森是华威大学统计学系的创始人和首任系主任。在<a href="http://www2.warwick.ac.uk/insite/news/warwickpeople/in_memoriam_professor/" target="_blank" rel="external">大学给他的讣告</a>中说“他远远超前于他的时代”，这话绝非溢美之词。如果你看Wikipedia的<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_statistics" target="_blank" rel="external">“统计学历史”词条</a>，其中有这样一段话：“1965年……林德利把贝叶斯方法介绍给更广泛的听众；1980年代，贝叶斯方法的应用大幅增加。”似乎贝叶斯方法在1970年代没有取得重要的进展。然而哈里森于1971年发表的文章《<a href="http://link.springer.com/article/10.1057/jors.1971.78" target="_blank" rel="external">一种用于短期预测的贝叶斯方法</a>》可能是首次将贝叶斯函数用于统计预测，Cybersyn则可能是第一个实现贝叶斯预测方法的计算机程序。然而在他的年代，因为计算能力的局限，贝叶斯方法不被学界主流认可；等到1980年代计算能力提升、尤其是马尔科夫链蒙特卡洛方法的发现解决了大量计算问题使得贝叶斯方法受到重视，哈里森就直接被历史跳过了。考虑到现在贝叶斯预测方法在机器学习领域的热门程度，哈里森近乎默默无闻的一生不禁令人唏嘘。</p>
<p>【杰夫·哈里森可能仅有的一次出现在学术领域之外的出版物上是在一本叫做《<a href="https://book.douban.com/subject/26965601/" target="_blank" rel="external">难以置信的巧合</a>》的伪科学著作上。这本书收录了很多奇妙的偶然事件，其中一个故事讲到哈里森在给某一届学生上第一堂概率课的时候抛了一个硬币，本打算借此讲解概率的基本概念例如硬币正反面落地的概率各为1/2，没想到硬币落下以后不偏不倚地立在了桌上。】</p>
<h2 id="经济模拟器"><a href="#经济模拟器" class="headerlink" title="经济模拟器"></a>经济模拟器</h2><p>统计软件运行的结果会进入一个经济模拟器，用于模拟智利经济状况并预测未来走势。比尔希望经济模拟器成为“政府的实验室”。一旦完成，这个模拟器能帮助政府决策者跳出日常事务进行全局决策，并实验多种不同的长期经济政策。所以这个模拟器需要反映不断变化的经济行为，尤其考虑到智利经济正处于转型期，这一点就愈发困难：它不仅要接受不断变化的输入值，还要不断调整变量之间的关系，并引入新的考虑因素。在真实世界中，这些变化不断在发生，因此模拟器的模型也需要能处理动态的变化。</p>
<p>比尔决定采用一种不太常见的建模方式。当时大多数经济模拟都采用“输入－输出”方法，用庞大的数据集来计算不同生产过程之间的相关性。这种分析方法可能需要几年时间来采集数据，然后用固定的方程式计算系统行为。比尔批评这种方法“死板得无可救药”。如果“目标是重组经济”，比尔写道，那么这种刻板的方法就是“糟糕的工具”。为了寻找不同的方法，比尔把眼光投向了著名的MIT工程师杰·福瑞斯特的研究。</p>
<p>在计算史上，福瑞斯特最广为人知的成就是发明了磁芯存储器，以及领导了“贤者”陆基防空系统的计算机设计团队。从1950年代后期开始，福瑞斯特的研究重心已经转移到工业管理领域。他对建模随时间变化的复杂系统尤为感兴趣，并把这个这个领域称作“系统动力学”。福瑞斯特鼓励政策制定者借助模型来识别出为数不多的一些关键参数，通过调节这些参数就能获得期望的结果。随后政策制定者就可以集中精力在这些领域。为了编程实现他的动态系统模型，福瑞斯特发明了DYNAMO编程语言，比尔发现这种语言很适合用来编写新的经济模拟器。</p>
<p>比尔找到了罗恩·安德顿，一位系统工程师、运筹学家、以及英国首屈一指的DYNAMO专家，请他投入到经济模拟项目中。到1972年3月，安德顿已经实现了经济模拟器的最初版本，这个软件被命名为CHECO（“智利经济模拟器”的英文缩写）。最终，安德顿写道，这个模拟器将使CORFO“对包含10到100个变量的系统逐步获得动态的理解，作为对比，缺乏系统指导的大脑只能理解5到10个变量。”同时，邓斯缪尔带着完成的临时软件套件从伦敦来到了圣地亚哥。3月中旬，第一批结果数据从工厂车间传到了CORFO。Cybersyn系统的流程走通了。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;前文《&lt;a href=&quot;http://gigix.thoughtworkers.org/2016/12/24/cybersyn-1/&quot;&gt;半个世纪前的大数据时代&lt;/a&gt;》讲到，1970年代初，英国的控制论学者斯塔福·比尔应阿连德总统之邀，远赴智利去开发一套用于管理国有
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>印度儿童诗雅拉尔之死</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2017/2/6/bahmni-story/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2017/2/6/bahmni-story/</id>
    <published>2017-02-06T05:01:00.000Z</published>
    <updated>2017-02-06T10:56:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>来自里格瓦尔村、6岁大的诗雅拉尔·雅达夫已经发烧和头疼三天了。当他的皮肤开始浮现病态的黄色，他的父母找了一个巫医来进行“jhar-phook”（把魔鬼的灵魂赶出孩童的身体）。然后他们又带着孩子去看了一个村里的无证医生，他给孩子打了一针，退烧效果维持了一天。第二天，诗雅拉尔的父亲阿南德从农田里回家，发现孩子发着高烧、呼吸困难。恐慌的父亲想带孩子去拉坦浦尔镇的基层卫生中心去，但拉坦浦尔镇远在25公里外，当天最后一班去镇上的大巴早已发车。村长热心地给他们找了摩托车。基层卫生中心的值班医生做了简单的检查，叫阿南德赶快带孩子去比拉斯浦尔县上的医院——又是30公里路程。阿南德身上只有200卢比（约合20元人民币），于是他恳请医生照顾孩子一夜，他自己回去筹钱，但医生拒绝了他。阿南德只好带着诗雅拉尔赶最后一趟大巴回到村里，此时孩子的意识已经模糊。孤注一掷的阿南德用家里的一亩地和地里的所有庄稼做抵押，借到了8000卢比（约合800元人民币）。一家人紧握着钞票，与轻声喘息的男孩一起等待太阳升起。凌晨4点，诗雅拉尔说想喝水。当母亲端来水，孩子已经离世了。</p>
<p><img src="/assets/2017/2/6/1.png"></p>
<p>在包括中国在内的很多国家，疟疾几乎已经绝迹。但在印度中部的恰蒂斯加尔邦，它仍在投下死亡的阴影。2010年10月到12月之间，恰蒂斯加尔邦爆发了恶性疟疾流行。据邦政府的统计，两个月中全邦共有32人因疟疾死亡。然而，仅比拉斯浦尔县的加尼亚黎村一地就有7例死亡病例。“人民健康扶助团”（<a href="http://www.jssbilaspur.org/" target="_blank" rel="external">Jan Swasthya Sahyog</a>，简称“JSS”）在这个村里设有医院。在附近的科塔乡，JSS的社区医疗团队进行了250例口述验尸，其中200人被证实死于疟疾。如果一个县一个乡就有这么多人死亡，整个邦的数字恐怕只有天知道。</p>
<p>根据政府的官方数字，印度全国每年有200万人患上疟疾，约700人因此丧生。然而据世界卫生组织的估计，印度每年有1500万病例，其中2万人死亡。由加拿大一家机构发起的“百万死亡研究”的估计是每年有15万到22.5万人死于疟疾——印度传染病控制部门则对这个研究项目表达了强烈的抗议。大多数疟疾死亡发生在家里，因此不会被计入正式的统计数据。正式的数据来源仅限于公立卫生机构，并且要求疟原虫阳性涂片作为证据，然而大部分病人根本没有进行这项化验。</p>
<p>在缺乏正确信息的情况下，公共卫生政策必然是错误和低效的。而且越是偏远贫困的人群，遭受的损害就越是严重。政府的官方数据显示，50%的恶性疟疾病例和90%的死亡病例发生在被称为“阿迪瓦西”的部落民当中，而他们仅占全国人口的8%。缺乏公共卫生基础设施使得偏远贫困地区大部分病痛与死亡无人知晓，而统计数据的缺失又使得政府疏于投资基础设施建设。这成了一个难解的死结。</p>
<p>＊    ＊    ＊</p>
<p>黄昏的阳光穿过柚木和娑罗的树叶，在车窗前洒下斑驳的光影。越野车二档通过安查纳克玛老虎保护区泥泞的道路。JSS的医院位于恰蒂斯加尔邦西北部的加尼亚黎村，离比拉斯浦尔县城23公里。进村的道路需要穿过玛尼亚黎河，当季风带来大量雨水，这条道路就会被河流阻断。在降雨稀少的旱季，越野车能够平稳地驶过河水，在日落前进入村庄。</p>
<p>村边的几栋水泥房屋本来是为一个灌溉项目而建的。这个政府投资的灌溉项目无疾而终，于是JSS把这几栋房屋改造成了转诊医院，包括门诊部、70张床位的住院病房、一个功能齐全的化验室和两个手术室。现在这家医院每天接诊400名病人，并在三个偏远地区设立分中心，向居住在森林边缘的人群提供基本医疗服务。</p>
<p>现代科技与这里的环境显得有些格格不入。基础设施的薄弱当然是原因之一：这里没有3G信号，2G信号时断时续，停电也是家常便饭；另一方面，村里人识字的不多，医院的医生、护士和工作人员也几乎从未接触过智能手机。病人拿到的药品用塑料袋装好，药盒上贴着一张纸，上面画着代表服药时间的太阳／月亮图标和代表剂量的药片图标。一个房间里纸质病历堆积如山，接诊时护士就要去这个房间里翻找病人的病历交给医生。这是JSS医院的日常。</p>
<p><a href="http://www.bahmni.org/" target="_blank" rel="external">Bahmni</a>（读作“巴姆尼”）的目标是让JSS医院、以及其它成千上万类似的医院实现信息化。ThoughtWorks印度公司从2013年开始的这个产品，其核心是一个开源的电子病历（Electronic Medical Record）系统OpenMRS。这个软件内建了一套标准的医疗信息记录数据体系，在北美和南美的一些医院里的实施收到了很好的反馈，并且有一个活跃的社区（包括医学专家、公共卫生专家和IT专家）在不断完善它。但OpenMRS缺省的用户体验不是为JSS这样的医院设计的：它假设了IT水平较高的用户，界面是针对电脑屏幕设计，而且使用过程中需要一直连接网络。于是ThoughtWorks的团队与JSS的医生们协作，在OpenMRS的基础上开发了适合低资源环境的前端用户体验：在平板电脑上使用，界面操作简洁易懂，断网情况下照常工作，等连上网再同步数据。这就是Bahmni的雏形。</p>
<p><img src="/assets/2017/2/6/2.png"></p>
<p>随后，为了让医院信息化端到端拉通，Bahmni产品又整合了几个其它的开源软件。Odoo（曾经叫OpenERP）提供了药房库存管理、账目管理、财务会计的功能；dcm4chee实现了放射影像的信息化集成；OpenELIS打通了化验流程。今天的Bahmni已经是一个完整的一站式医院信息化系统，覆盖挂号、门诊、化验、影像、住院、诊断、手术、处方、取药、预后跟踪的整个医疗服务流程。有了及时准确的信息在手边，医生的诊疗能够更加精准、更加高效。</p>
<p>一家区级转诊医院的信息化能够积累一个区、几个乡、几十个村的电子病历。如果一个邦的几十个区都有这样一家医院，把它们的电子病历信息汇总起来，政府卫生部门就能得到完整真实的公共卫生数据。如果全国的几十个邦能做到医疗信息联网，国家的公共卫生政策和基础设施投资就能有的放矢。在雅鲁藏布江下游和喜马拉雅山南麓，孟加拉和尼泊尔的政府都有着这样的愿景。他们与ThoughtWorks的咨询师一起，规划为期数年的IT项目，目标是建设全国联网的医疗信息交换（Health Information Exchange，简称“HIE”）体系。</p>
<p>HIE是一个世界级的难题。医疗信息的联网需要打破卫生、财政、人力资源、社会保障等多个领域的壁垒，需要解决可用性、可靠性、可维护性、信息安全等技术挑战。美国政府每年投入到HIE的投资平均到每个临床医生身上达1.7万美元，至今也未能实现全国联网的目标。孟加拉和尼泊尔这两个位列世界银行中低收入列表的国家希望达成这个梦想，Bahmni是他们选择的武器之一。这个开源、易于配置、易于管理的软件系统，使两国国内的软件团队也能掌握实施和维护能力，从而极大地降低了实施成本，而且——更重要的是——最大程度地避免了对外国高科技企业的依赖。Bahmni采用国际通行的医疗信息交换开放协议HL7 FHIR（读作“fire”），所有主流电子病历系统都能与之集成交换信息。ThoughtWorks的团队与世界各国的HIE实践者紧密协作，将Bahmni融入了OpenHIE信息架构，使国家的HIE建设成为了一个开放的产业生态，政府、企业、研究机构、非营利组织、国际发展机构都能参与和贡献。</p>
<p>＊    ＊    ＊</p>
<p>诗雅拉尔死后3天，他的小表弟，1岁大的提拉克兰也出现了同样的症状。提拉克兰的父母已经提前找人借了钱，他们立即租了一辆轿车把孩子从卡吉路的社区卫生中心送去比拉斯浦尔。但社区卫生中心没有空闲的氧气瓶给这个呼吸困难的婴儿。提拉克兰没有挺过去比拉斯浦尔的这段路程，给他的父母留下了1万卢比（约合1000元人民币）债务，和无尽的悲伤。</p>
<p><img src="/assets/2017/2/6/3.png"></p>
<p>JSS医院的医生们和Bahmni的开发者们希望，在不远的将来，政府卫生部门能从及时准确的公共卫生数据中窥见恶性疟疾爆发的前兆，及早把青蒿素等药品和预防、诊断、治疗疟疾的知识送到每个村庄，让诗雅拉尔和提拉克兰这样的孩子不再因为疟疾而夭折。</p>
<p>我们在为这个梦想奋斗。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;来自里格瓦尔村、6岁大的诗雅拉尔·雅达夫已经发烧和头疼三天了。当他的皮肤开始浮现病态的黄色，他的父母找了一个巫医来进行“jhar-phook”（把魔鬼的灵魂赶出孩童的身体）。然后他们又带着孩子去看了一个村里的无证医生，他给孩子打了一针，退烧效果维持了一天。第二天，诗雅拉尔的
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2016年，读过的那些好故事</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/12/31/2016-readings/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/12/31/2016-readings/</id>
    <published>2016-12-31T05:01:00.000Z</published>
    <updated>2016-12-30T12:35:07.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2016年是忙碌的一年。为了MBA毕业论文，大半年里所有的业余时间都被耗尽。好在总算功不唐捐，战胜了各种拖延症，写出一篇还算对得起自己的论文，同一个主题在QCon做了一次<a href="http://www.infoq.com/cn/presentations/explore-talent-strategy-in-the-digital-era" target="_blank" rel="external">演讲</a>。而且托<a href="https://www.douban.com/tag/%E4%B8%9C%E9%87%8E%E5%9C%AD%E5%90%BE/" target="_blank" rel="external">东野大神</a>的福，竟然还读了64本书，其中颇有不少打得出5星的好故事。</p>
<p><img src="/assets/2016/12/30/books-reading.jpeg"></p>
<h2 id="中国的故事"><a href="#中国的故事" class="headerlink" title="中国的故事"></a>中国的故事</h2><ul>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/25802944/" target="_blank" rel="external">大唐李白</a>（少年游、凤凰台、将进酒） - 既有精彩的故事，又有旖丽的文字，典故又多，读起来觉得身轻如燕。我唐啊，真是繁华瑰丽，美不胜收！</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/10471333/" target="_blank" rel="external">叫魂</a> - 重要的不在于那个事本身是什么，而在于当时的人是怎么看那个事，并从这个“怎么看”折射出当时的制度环境。方法真好！</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/25938605/" target="_blank" rel="external">天国之秋</a> - “这个故事说明了我们认为跨越文化与距离的联结有时其实我们虚构的东西。当我们庆幸终于看透将我们与另一个文明隔开的那扇阴暗的窗户，心喜于在另一边的阴影之间发现隐藏其中的类似形体时，有时我们不晓得自己只是在凝视我们自己的倒影。”</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/25773436/" target="_blank" rel="external">乱世潜流</a> - 罗大师一贯的风格，从时人眼光看当时事。讲辛亥到北洋一段时人的思想变迁，与《大波》放一起看，正是相映成趣。</li>
</ul>
<h2 id="外国的故事"><a href="#外国的故事" class="headerlink" title="外国的故事"></a>外国的故事</h2><ul>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/26698660/" target="_blank" rel="external">巨人的陨落</a> - 好像以前没有这种全球视野的演义小说吧？细节很靠谱。要是笔锋再好一点就能写成一战背景的冰与火之歌了。</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/2063579/" target="_blank" rel="external">古拉格群岛</a> - 本来只想给四星，但是当看到作者说“并不是什么人都宽恕，我只宽恕倒下的人”，就决定给他五星了。真实的信息有最大的力量。</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/25897763/" target="_blank" rel="external">周期表</a> - 漂亮的小故事，没有特别着意写奥斯维辛，可是那种深远的影响随处可见。</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/26606359/" target="_blank" rel="external">新自由主义简史</a> - 知道它的历史，才知道所谓“市场主导”、“自由至上”等观念是多么新鲜、多么人为。</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/5980471/" target="_blank" rel="external">生命如歌</a> - 震撼人心。强烈推荐所有对国际发展和全球医疗感兴趣的人看。</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/25836293/" target="_blank" rel="external">底特律</a> - 我们太习惯于经济的高速增长，以至于我们忘记了盛衰有时。一座曾经拥有上千万人口的城市如何衰落成不到70万人口，这是当代人几乎无法想象的幻景。</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/26724249/" target="_blank" rel="external">资本的终结</a> - 简洁的理论，清晰的数据，有力地阐释今天世界的种种现状。要多么努力地自我欺骗才能死守住自由主义经济学观点而不信这么明显的道理？正如齐泽克所说，freedom hurts。</li>
</ul>
<h2 id="虚构的故事"><a href="#虚构的故事" class="headerlink" title="虚构的故事"></a>虚构的故事</h2><ul>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/26286208/" target="_blank" rel="external">没有女人的男人们</a> - 虽说都是小故事，可是写得很真挚，而且致敬变形记那篇相当妙。</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/20390695/" target="_blank" rel="external">银河帝国</a>（8～12卷） - 什么机器人三定律，其实只是写好玩的本格推理可以用到的一组预设条件而已。幻想的前提条件用好了以后，写出来的本格推理小说果然严密又精彩，连悬疑感都写出来了。但是仍然不怎么喜欢“人类整体”这个概念…而且心理史学必须建立在心灵控制的基础上，这样合适吗？</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/25862578/" target="_blank" rel="external">解忧杂货店</a> - 很感人的小故事，而且结构很周密</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/3646172/" target="_blank" rel="external">恶意</a> - 写作手法真漂亮，不但推理层层推进，叙述的视角也不断切换，佳作。</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/26417643/" target="_blank" rel="external">歪笑小说</a> - 不剧透，不过最后一页的大反转可真是令人感动啊，满满的都是温情啊。</li>
</ul>
<h2 id="科技的故事"><a href="#科技的故事" class="headerlink" title="科技的故事"></a>科技的故事</h2><ul>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/26644070/" target="_blank" rel="external">凤凰项目</a> - 很棒的故事。可惜的是，最后那段介绍的持续交付，需要相当高的技术能力。所以，雇不起优秀的技术人才、玩不转docker的企业，就只能眼睁睁看着比自己强且敏捷的对手屠杀自己，毫无反抗可能性。</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/26702829/" target="_blank" rel="external">精益企业</a> - 套路非常清晰，材料非常齐全，Jez桑的集大成之作，IT驱动组织转型的必读</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/26107390/" target="_blank" rel="external">Cybernetic Revolutionaries</a> - 尝试用政治与技术的合力建设一个更公正的社会，这样的努力会打开很多新的可能性：技术的、知识的、政治的、等等。Cybersyn是重要的技术和历史遗产，即使它的宏大愿景从未实现。</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/3805815/" target="_blank" rel="external">控制论</a> - “预测一个消息的未来，就是用某种算符去运算这个消息的过去……最优预测问题的解决仅仅取决于要加以预测的时间序列的统计性质”——写于1948年，跪了。</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2016年是忙碌的一年。为了MBA毕业论文，大半年里所有的业余时间都被耗尽。好在总算功不唐捐，战胜了各种拖延症，写出一篇还算对得起自己的论文，同一个主题在QCon做了一次&lt;a href=&quot;http://www.infoq.com/cn/presentations/explo
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>科技想要的 vs. 人民想要的</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/12/25/cybersyn-1-chat/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/12/25/cybersyn-1-chat/</id>
    <published>2016-12-25T05:01:00.000Z</published>
    <updated>2016-12-25T03:00:11.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>2016年12月14日晚，我就《<a href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/12/24/cybersyn-1/">半个世纪前的大数据时代</a>》一文与读者进行了一场主题交流。以下是对交流现场的记录。</em></p>
<p><img src="/assets/2016/12/25/pills.gif"></p>
<p><strong>问：你如何看待控制论和信息论的关系，以及控制论对互联网公司决策的影响？</strong></p>
<p>答：值得注意的，控制论在最近十来年已经不怎么被提及了。不是因为它过时。恰恰相反，是因为它渗入了各个学科、尤其是科技和商业领域的各个方面。控制论与“前控制论”管理思路的关键区别就一个词：反馈。“瀑布式”的管理理念认为，我只要提前做好设计，一步一步走下去，最后就能达成目标。然而控制论——用人体震颤这一例子——精辟地指出：别说管理什么大项目了，如果只有预先设计没有反馈和调整，你连杯水都拿不起来。</p>
<p>迟至2000年前后，IT行业对反馈还不是那么重视的，大家看重的仍然是计划和执行。证据是2001年《程序员》杂志仍然在用大篇幅报道CMM。我都做过……当时一个CMM认证国家补贴80万。好多骗钱的。对反馈的重视，随着商业－科技环境的日益不稳定，终于得到了普遍的认同。现在大家谈的是敏捷、精益，包括在传统上最保守的财务领域也开始谈Beyond Budgeting——本质上就是以滚动预算的方式获得较短周期的投资反馈。我2005年在中国软件行业大会上讲敏捷，台下都听得一愣一愣的。不是反对也不是赞同，是完全不知道讲的啥——一个项目怎么可能做20%就上线给用户用呢？现在这种观念、这种对反馈的重视大家都认同了。本质上这些都是控制论的影响。</p>
<p>大家已经不再提控制论，因为到处都是控制论。</p>
<p><strong>问：我们的世界会变成像《黑客帝国》那部电影一样吗？为什么？</strong></p>
<p>答：要回答这个问题，我们首先得问：黑客帝国描绘的是一个什么样的世界？也许你马上就会说：是人类被机器操纵、只能看到幻象的世界。对，也不对。这个问题不能只从“世界”这边看，同时要从“人”这边看。尼奥能看到真实的世界，不仅仅因为真实的世界存在，而且还因为他选择了红色药丸。换句话说，除了尼奥之外的很多人（尽管不是所有人），之所以看不见真实世界的样子，是因为他们选择了不去看。有一种假象在蒙蔽所有人、并且有很多人主动——有意识或者无意识地——地选择了看到这个假象而非真相，这才是黑客帝国描绘的世界。</p>
<p>从这个意义上来说，我们的世界真的和这个世界很像。比如我随便举个例子好了。你知道年收入10万元在中国是什么收入水平吗？请大家来猜一猜。猜一猜？前3%。</p>
<p>你能相信你公司刚入职每天背个破电脑包挤地铁吃煎饼的那个毕业生是中国前3%的高收入者吗？你能相信你自己是中国前1%甚至前0.1％的高收入者吗？当你看到街上流落的无家可归者、农村背井离乡的打工者，你是否意识到，你自己是造成他们苦难生活的系统中的一部分、甚至是系统的既得利益者？你不需要回答这个问题。因为这种事情就像尼奥的红药丸蓝药丸一样，当你选择了蓝药丸，你就不会看到某些被称为“真相”的事情。</p>
<p>我们这些中产阶级城市知识分子，互联网在我们周围造起了一座回音壁，让我们以为整个世界都是跟我们一样的人，因为我们每天听到的都是跟我们一样的（或者更强的）人发出的声音。然而只要稍微动动脑筋你就会意识到这件事情有多可笑。能在互联网上发出声音的，都是受过良好教育、有着良好经济基础的人。中国90%以上的人在互联网是无声的。你去看看知乎就知道了，你应该能感受到这个回音壁有多牢固。</p>
<p>赵然：全年全国居民人均可支配收入21966元，比上年增长8.9%，扣除价格因素，实际增长7.4%。数据来源：<a href="http://www.stats.gov.cn/tjsj/zxfb/201602/t20160229_1323991.html" target="_blank" rel="external">国家统计局2015年的公报</a>。</p>
<p>答：多谢赵然，正想找这个。所以，是的，我的答案非常简单：我们这个世界不需要“变成”，它现在就跟黑客帝国里的世界一样。众多像你一样的人看不见这个世界的真相。真正有意义的问题是，你是否选择看到，以及，当你看到了之后，你会怎么办。</p>
<p>靓汤：我们的思维是建立在这种壁垒之内，我们怎么选择一种积极的，正能量的活法？</p>
<p>答：首先要看到！列宁说的，学习学习再学习！</p>
<p>谢工：我记得熊节好象去非州国家做过项目，是不是有类似的感受经历，因此思考和看书看的很多。</p>
<p>答：对啊。你看到这些人是怎么生活的，然后你以前相信的系统就崩塌了。你就开始想：一个让人去死的系统，不管它多么有道理，终归是不对的吧。</p>
<p>余晟：资本主义和市场经济就是这样。你可能觉得岁月静好，现世安稳。结果远在天边跟你八竿子打不着的某个家伙吃得苦耐得烦，凑巧干了跟你一样的活，也可能他有天赋也可能他要求低，然后你忽然就没活可干了，然后一群人冲上来说：呸，懒鬼，谁让你不努力。</p>
<p>谢工：我们Chat当时和熊节讨论策划一系列的话题，名字叫寻找IT技术史，后来我们找到第一个半个世纪前的大数据时代。</p>
<p>答：谢工这个背景介绍，正好引出下一个问题。</p>
<p><strong>问：数据量没有那么大时通过什么方式提高结果的准确度呢？</strong></p>
<p>答：实际上比尔在设计Cybersyn的时候，有两个原因故意不采集所有巨细靡遗的生产数据。第一，计算资源不足。因为美国的禁运，智利当时只有4台主机，Cybersyn系统只能使用其中的1台。如果采集所有数据，算不过来。IBM 360哟～第二，这是比尔主动的设计。因为如果中央掌握并处理所有数据，那么中央就会对工厂进行微观管理（micro management），那么真正在做事的人就会被跳过、被架空、被剥夺主观能动性。那将是一个机器取代人的系统。Cybersyn从设计的第一天起，在比尔和阿连德的心中，它就是一个为人民服务的系统。</p>
<p>它是一个赋权的系统，不是一个剥夺的系统。话题扯开一点……我认为冷战的终结对人类是一个巨大的损失。因为人类社会从此失去了一个坐标系，只剩下了唯一的坐标系、唯一的维度（历史的终结）。那么在单一坐标系上，人和人、国家和国家，就只有“发达”与“落后”之分，失去了多样性，失去了多角度思考的可能性。</p>
<p>回到大数据和预测系统这里。当我们谈到“准确度”（以及，与它类似的，效率）这个概念，我们不应该把它看做仅有的维度。准确度是多个可能的维度中的一个。其它的维度还包括，比如说，激励人，帮助人。Cybersyn的准确度不高，不仅是条件局限的结果，更是主动权衡、选择了其它维度的结果。我们应该看到设计者选择了什么，而不仅仅看他们放弃了什么。当准确度/效率成为唯一的维度，机器取代人的时机也就到来了。因为准确度/效率不是人的度量，是机器的度量。</p>
<p><strong>问：有关公平创新，包括国家推动全民创业，青少年创业热潮，用本篇文章观点，能否解释一下目的和意义？</strong></p>
<p>答：从一个非常抽象的意义上，可以看到这个问题与本文有一个牵强的关联：科技发展与社会、尤其是与跟不上科技发展的普通劳动者之间的关系。“全民创业”本身的目的非常清晰，一望即知。这就是甩包袱。结构性失业就摆在面前，国家管不了，企业不想管，所以就拿出这么一个招数来甩包袱，让结构性失业的受害者自己承担。当然国家管不了这本身就是1992年深化国有经济改革所追求的结果。说回来。那么这个结构性失业是从何而来？原因有很多，其中一个重要的原因，是机器取代人。机器100年前就取代了人的体力劳动，现在机器开始取代人的脑力劳动和服务性劳动。</p>
<p>机器取代人对谁有利？用创业、创新制造新的增长点，促就业效率又高，成本又低，对资本家有利。机器取代人对谁有害？对那些被取代、被失业却无力再就业的劳动者有害。所以这一波技术发展的趋势，是对掌握资源的极少数强者有利、对不掌握资源的大多数弱者有害。你觉得这种现象、这种行为叫什么？这就叫剥削。这就叫掠夺。你看到的“全民创业”，就是掠夺者吃完肉以后吐骨头的那个动作。</p>
<p>想论证这个观点是否合理，看你身边的“全民创业者”有几个成功——不用多成功，挣钱能赶上房价——就知道了。</p>
<p>georgesuperman：吴军老师说2%的人掌握人工智能。剩下的就会被剥削。</p>
<p>答：然后那2%的掠夺者擦干净嘴唇，对被掠夺的98%说：我也很无奈呀，然而这就是技术发展的必然趋势呀，你说我又能怎么办呢？要不我给你们捐款吧，我做慈善吧？</p>
<p>所以啊。幸亏有像智利的Cybersyn这样的历史在前面，我们才有机会看到：原来科技的发展不一定是以取代人为目的的；原来科技的发展不一定是有利于极少数强者而有害于大多数弱者的；原来科技的发展是可以为人民服务的。</p>
<p>所以，对“全民创业”这种口号（以及强者的慈善捐款），唯一正确的姿态就是对他竖起一根中指说“fuck you”。科技应该属于人民、为人民服务。如果它不是，就革它的命！</p>
<p>魏犇：但是科技是一种工具，请问如何革科技的命？</p>
<p>答：所以我们要研究像Cybersyn这样的历史。历史上是有像阿连德这样的人，想过这样的问题，想得非常深入的。虽然最终被美帝国主义给扼杀了，但是留下了经验和教训给我们。（并向卡斯特罗同志致敬）。</p>
<p><strong>问：控制论下将引导社会向什么样的结构进行演化，会有什么样新的分工，又会有哪些阶层会消逝？</strong></p>
<p>答：这个问题问到了点子上。社会朝哪里演化，不是一个技术的问题。有些未来学者认为科技本身有要求，去研究“科技要什么”，这是很幼稚的。幼稚的地方在于：他假设了政治的缺位。然而政治从不缺位。过去三十年中如果我们看不到政治的存在，仅仅是因为一种政治（美国的政治）占据了垄断地位。现在我们看到了。十几年前有本书很畅销，叫《世界是平的》。现在怎么样？世界是不是平的？打脸打得piapia响。所以（在科技的影响下）社会朝哪里演化，这从来都是一个政治问题。我随便举个身边的例子。</p>
<p>科技可以让出租车司机收入越来越低，工作时间越来越长，越来越无力与公司抗争。但是科技也可以让出租车司机获得体面的收入，与乘客形成良好的互助合作关系，关心环保问题。（感兴趣的同学可以看<a href="https://www.thenation.com/article/denver-taxi-drivers-are-turning-ubers-disruption-on-its-head/" target="_blank" rel="external">Green Taxi的案例</a> ）那么为什么我们感觉，科技好像只能朝一个方向去发展人类社会呢？因为那个方向是对资本家有利的。资本家用他们控制的媒体来宣传那个方向，压制别的方向，使我们无法知道有别的方向存在。所以回到这个问题本身：不知道，人类社会发展的可能性有很多很多，我们需要去了解这些可能性，然后主动选择一个对人类有利的可能性，而不是茫茫然地发展到对资本家有利的方向上，然后还以为这是“科技想要的”。</p>
<p><strong>问：如果面对完全透明的同一组大数据，不同的人会得出不同的结论。那么，如何才能假设，只有国家的分析决策，才是正确的呢？换句话说，是不是将数据完全提供给每一个人，交由市场博弈，会更加合理呢？</strong></p>
<p>答：这个问题可以很快速。跟前面问题一样：“正确”是一个政治决策，而不是数学计算。数据可以给每一个人，然而决策不可能给每一个人。还不要说每一个人。乌克兰选个总统，永远都是得票率略高于50%，永远都有另一半人反对他。所谓“市场博弈”这也是个很幼稚的想法。我们看到的从来都是赤裸裸血淋淋的阶级斗争。</p>
<p>庄表伟：还是讨论下吧，别快速过。</p>
<p>答：卡斯特罗去世不是就有一帮住在美国的古巴人弹冠相庆么。</p>
<p>庄表伟：我理解的计划经济，就是由政府，做出一些决策。而那些决策，在市场经济下，应该是由经营者来做的。</p>
<p>答：米塞斯说的所谓“企业家”嘛。然而马云已经意识到这个问题了。马云作为一个企业家，他计划、管控的规模已经超过了世界上很多国家。那么我们有什么理由认为企业家和政府有本质的区别？在管控的效率这个意义上。这正是为什么马云自己在浙商大会上说，我们可能已经摸到计划经济成功的门把手了。</p>
<p>庄表伟：也许不是政府与企业家的区别，而是：作为利益相关方，他是否有权力，为了自己的利益做决策。还是，他被人决策了。或者说，无论是政府，还是马云，他的决策，如果影响了我的利益，我有没有办法？</p>
<p>答：罗纳德高斯的企业理论讲的恰恰就是这么回事：为了追求效率降低交易成本，人们主动度让自己的决策权，这就是企业。</p>
<p>庄表伟：如果，我不但没有办法，还需要拍手称快。还要欢喜赞叹。那就不正常。</p>
<p>王渊命：政府和企业家的本质的区别在于是否掌握暴力机关啊。</p>
<p>答：说得对，但是。未来你对阿里和腾讯不满意的时候，你有选择吗？其实是一回事。统治不一定需要暴力的，也可以通过大数据。</p>
<p>庄表伟：是啊，我可以让渡，也意味着我可以收回。假设，让渡是合理的，收回却不行。那就麻烦了。</p>
<p>Pegasus：企业对员工和国家对公民是有很大区别的。</p>
<p>答：但是，仍然，你说得对。归根结底这是一个政治问题，不是技术问题。解决人民如何当家作主的问题，靠的是政治运动。没有政治运动，那么美国人民一样当不了家做不来主。</p>
<p>王渊命：企业，乃至政府计划的存在是为了降低交易成本，但技术的增长，同时也在降低交易成本。有没有可能技术的发展最终其实是消灭了企业和政府的存在呢？</p>
<p>Pegasus：企业和员工相对更平等。</p>
<p>答：你觉得平等嘛。你觉得你可以选择不跟腾讯和阿里玩嘛。就跟美国人民曾经觉得他们可以选举一样。</p>
<p><strong>问：有关经济预测尤其是宏观经济预测，我在五道口的教授说相信因果逻辑大于相信概率。先因果再以概率。请问老师如何看得宏观经济预测的方法论？</strong></p>
<p>答：这个我一点也不专业，还是避免多说的好。如果说“先因果再概率”是指宏观经济需要预先设计，我完全赞同。中国今天的成就已经充分证明了这一点，如果没有当年的4万亿，哪有今天的顺丰即日达。</p>
<p><strong>问：Cybersyn 这种系统实现的机制有两种，一种是最后完全中心化的，由中心化的一个系统来进行调度和分配，一种是完全去中心化的，因为技术的发展也为完全去中心化带来了可能。熊节老师认为哪种的可能性更大？</strong></p>
<p>答：Cybersyn这个系统，我们要避免用孤立的IT视角去看它。 实际上Beer当时一直把IT系统和人看作整个系统。他提到“Cybersyn”的时候，大部分时候他指的是机器和人的一个整体。从这个意义上来说，Cybersyn是一个结合了中心化和去中心化的系统。</p>
<p>被机器赋权的劳动者分散在各地，做出去中心化的决策。这个视角是我们现在的IT业者非常需要注意的。缺少了对人的重视、没有赋权的出发点，我们做的IT系统就注定是剥夺的系统。</p>
<p>谢工：在寻找IT技术史系列中，熊节目前在这个话题里，是有个系列讲智利的大数据，７０年代的互联网变革。挖掘书背后的故事，就是我们讨论的一个方向。虽然现在这类书国内尚未引进，但至少我们可以通过熊节的思考来认识一些本质上发生过的事。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;2016年12月14日晚，我就《&lt;a href=&quot;http://gigix.thoughtworkers.org/2016/12/24/cybersyn-1/&quot;&gt;半个世纪前的大数据时代&lt;/a&gt;》一文与读者进行了一场主题交流。以下是对交流现场的记录。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>半个世纪前的大数据时代</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/12/24/cybersyn-1/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/12/24/cybersyn-1/</id>
    <published>2016-12-24T05:01:00.000Z</published>
    <updated>2017-03-26T10:09:12.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>马云在最近的<a href="http://www.yicai.com/news/5162510.html" target="_blank" rel="external">一次公开演讲</a>中谈到市场经济与计划经济的比较：“我们过去的一百多年来一直觉得市场经济非常之好，我个人看法未来三十年会发生很大的变化，计划经济将会越来越大。为什么？因为数据的获取，我们对一个国家市场这只无形的手有可能被我们发现。”这听起来是一个相当大胆、甚至有科幻感的设想：如果能用深入基层的信息终端采集生产和消费数据，用全国连通的网络汇总经济数据，用数据分析软件识别和预测经济异常波动，在国家经济尺度上实时统筹和调整计划，那么近百年来计划经济面临的最大挑战“<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Economic_calculation_problem" target="_blank" rel="external">经济计算问题</a>”有可能得到彻底解决，从而使计划经济有可能成为一种可行的、甚至更优于市场经济的方案。然而更显科幻的是，早在近半个世纪前的1970年代初期，在南美的智利，这样一个意在掌控全国经济的“大数据”系统已经被设计并实现出来了。</p>
<p>＊    ＊    ＊</p>
<p>故事从1970年开始。在这一年的智利大选中，萨尔瓦多·阿连德被选为总统，并立即开始推行被称为“智利社会主义之路”的规划。在一系列的改革政策中，最为重要的是对大型企业（包括智利经济支柱的铜矿业）的国有化。这一改革进程很快遭遇了困难，原因不是企业主抗拒国有化，而是国有化进行得太顺利，政府很快发现自己没有足够的人才来对新生的国有企业进行整体调控。面对挑战，阿连德产生了一个大胆的构想：如果仅靠人不足以有效管理国家尺度的经济，再加上技术的支持如何？</p>
<p>阿连德看中的技术是控制论。1948年，控制论这门学科的创始人诺伯特·维纳将其定义为“<a href="https://book.douban.com/subject/3805815/" target="_blank" rel="external">关于动物和机器中控制和通信的科学</a>”。在二战中，控制论的理论与技术被用于研发防空火控系统——人手操作的高射炮很难准确命中敌方战机，而维纳设计的计算机系统则可以采集敌机飞行的数据、并实时预测敌机的飞行路线、进而自动操作高射炮击中敌机。维纳事后总结，这项研究的核心在于“预测未来”：“预测一个消息的未来，就是用某种算符去运算这个消息的过去……最优预测问题的解决仅仅取决于要加以预测的时间序列的统计性质”。这门新兴学科让阿连德看到了希望：如果控制论可以用于实现防空火控系统这样实时的、复杂的、涉及大量人为因素（驾驶战机的都是由经验丰富且绝对不想被击落的飞行员）的自动化系统，它是否能被用于其他实时的、复杂的、涉及大量人为因素的领域——比如说，经济计划？</p>
<p>在寻找合适的技术领导者的过程中，阿连德的政治乌托邦愿景也吸引了英国控制论学者斯塔福·比尔的兴趣。尽管美国政府对“社会主义”这个字眼<a href="https://book.douban.com/subject/2441402/" target="_blank" rel="external">极度紧张</a>，不惜以各种政治、经济手段扼杀阿连德的改革政策，阿连德所构想的其实是介于美苏两个超级大国、两种意识形态之间的“第三条路线”，一种既能全面提升智利经济和人民生活水平、又不损害智利保持四十年的民主自由氛围的两全方案。1971年，比尔和阿连德政府开始了合作，在这个政治乌托邦愿景之上又加上了一个科技乌托邦的愿景：构建一个计算机系统来实施调控国家经济——在互联网普及之前二十年。</p>
<p>以维纳为代表的控制论学者经常用人体作为类比。例如维纳这样谈论一个基本的控制论系统：“为了能对外界产生有效的动作，重要的不仅是我们必须具有良好的效应器，而且必须把效应器的动作情况恰当地回报给中枢神经系统，而这些报告的内容必须适当地和其他来自感官的信息组合起来，以便对效应器产生一个适当的调节输出。”比尔则对这一结构进一步深化，提出了“<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Viable_system_model" target="_blank" rel="external">可生存系统模型</a>”的概念。在这一模型中，组成一个系统的各个部件被分为5级子系统：系统1到系统3分别负责感知、信息传导、以及监控和协作的功能，系统4和系统5则负责常规运作层面之上的、有目的的管理和治理职能。比尔用生理学的类比来解释这个模型（如下图），并认为同样的模型也适用于企业和国家经济。</p>
<p><img src="http://7xpvay.com1.z0.glb.clouddn.com/d04bd630-b32d-11e6-96cf-69a982993485" alt=""></p>
<p>比尔的另一个理论基础是他在1970年的一次主题演讲中提出的“<a href="https://book.douban.com/subject/26922062/" target="_blank" rel="external">自由机器</a>”理论。所谓自由机器，是这样一种社会-科技系统：它以网络的形式运行，而非层级结构；其中作为行动基础的是信息，而非权力；各个领域的专家知识和实时的信息反馈驱动决策，从而消除官僚体制存在的必要性。比尔甚至构想了在政府机构中这样的自由机器如何实现：它应该是一系列的指挥室，每个指挥室中实时接收和呈现来自各个子系统的信息，指挥室中的各领域专家则基于这些信息提出猜想、并运行模拟程序来验证这些猜想，由猜想汇集而成的决策再从指挥室实时传递到国民经济第一线。</p>
<p>基于可生存系统模型和自由机器理论，比尔的团队向阿连德政府提出了一个系统设计的方案。在他们建议的系统中，国有企业和政府之间会新建起数字化通信的渠道，用于传输实时的生产数据；这些数据随后被送进统计软件程序，用于预测工厂的生产效能，从而使政府能够提前识别和应对异常情况；系统中还包含一个计算机实现的经济模拟器，让政策制订者能够在真正实施他们的经济措施前先在模型中测试；最后，他们还提议建设一个充满未来感的指挥室，让政策制订者们能够聚集在其中，快速掌握国民经济运行的状态，并在数据的支持下快速做出决策。</p>
<p>只有当我们从资料图片中看到这个指挥室，我们才能直观地感受到比尔所说的“未来感”是什么意思。这个建成于1972年的指挥室看上去就像《星际迷航》里“企业号”的舰桥，其中大量塑料与玻璃纤维材质的使用、环绕四周的显示屏、座椅扶手上简洁的操作按钮，都与这个项目的愿景一样，充满了不真实感，就像一部科幻电影。</p>
<p><img src="http://7xpvay.com1.z0.glb.clouddn.com/ec8ebcd0-b3ec-11e6-96cf-69a982993485" alt=""></p>
<p>只是，这不是科幻电影，而是历史上真实存在过的一个IT系统。新生的社会主义智利政府和来自英国的科学家冀望基于这个系统平衡个体自由与自上而下的控制：既保持个人的主观能动性，又使个体为组织（企业或国家）的整体利益共同奋斗、乃至作出必要的牺牲。在智利之外，很多进步人士相信智利能通过经济上的改革探索出一条政治上和意识形态上的“第三条路”，甚至成为冷战的一条出路。阿连德和比尔的IT系统会走向何方，历史在静静注视。</p>
<p>＊    ＊    ＊</p>
<p>站在近半个世纪之后回望这段尘封的历史，我会感到一阵莫名的激动。今天IT技术飞速发展，然而我们看见的却是技术日益被掌握在极少数人手里、并被用于为这部分人牟利。技术发展越是日新月异，这道鸿沟就越是触目惊心。难道IT技术的发展就注定伴随着不平等的加剧？难道<a href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/6/11/evil-technology/">程序员统治的黑暗世界</a>是无可避免的唯一未来？这一前景让作为技术工作者的我感到灰心。而阿连德与比尔、一个智利人与一个英国人、一个政治家与一个科学家、一个政治乌托邦梦想与一个科技乌托邦梦想的交汇处，这段几乎已被遗忘的历史让我们重新看到希望：为技术赋予政治和社会的正面意义、用技术创造更公正的世界，思考这个问题的不是只有我们。</p>
<p>如果今天的一位IT架构师来设计这个名为“Cybersyn”的系统，也许他会参考IBM的<a href="https://www.ibm.com/developerworks/community/files/basic/anonymous/api/library/087482e3-c559-4919-9af1-61564eb247a3/document/b4720f97-63a1-46bb-904b-b8151c295925/media" target="_blank" rel="external">商业技术趋势研究</a>提出一个方案，其中个人移动设备和物联网设备被用于在工厂采集实时的生产数据，数据通过互联网汇集到位于云端的数据库，用大数据和机器学习技术对数据进行加工、分析和预测，并借助社交网络创造政府、企业与工人和谐共处的社会与经济环境。</p>
<p>尽管互联网和手机的时代还有几十年才会到来，比尔提出的方案却与现代的架构方案如出一辙。于是我们不禁要好奇：他所领导的这支团队会如何构建连接厂矿与中央政府的网络，又会用什么技术来实现数据分析与预测功能？当比尔宣称Cybersyn会同时兼顾国家经济运行效率与个人的民主和自由，什么技术能让他掌握全国民众的情绪涨落？在下一篇文章中，我将深入探索Cybersyn系统的设计与实现，敬请期待。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;马云在最近的&lt;a href=&quot;http://www.yicai.com/news/5162510.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;一次公开演讲&lt;/a&gt;中谈到市场经济与计划经济的比较：“我们过去的一百多年来一直觉得市场经济非常之好，我
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>喧闹的资本盛宴与无力的慈善</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/9/7/powerless-charity/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/9/7/powerless-charity/</id>
    <published>2016-09-07T05:01:00.000Z</published>
    <updated>2016-09-07T03:32:36.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>（本文是作者于去年9月应破土网之邀而作的时评。一年时间过去，破土网已不知所踪，腾讯公益日照样红红火火，故此旧文重发，以资记念。）</em></p>
<p><img src="/assets/2016/9/7/charity.jpg"></p>
<p>胜利日的假期还没结束，一位做公益的老友就把我拖进微信群里，要我帮助募捐。仔细一问，原来是腾讯发起了“99公益日”的活动，9月7号到9号的三天时间里，在腾讯公益平台上募捐的项目，捐赠人捐多少，腾讯就对应配捐多少。难怪这位从不直接找我募捐的老友也按捺不住，把我也动员成了“梦想召集人”，给我设定了三天募捐1500元的任务。照他的计划，由他动员的100名梦想召集人每人募集1500元，加上腾讯的一比一配捐，三天内就可以募集到30万元善款。</p>
<p>可世事难预料。9月6号半夜，当我想要开始我这一份募捐时，发现腾讯的乐捐平台慢得打不开。群里一看，大家也都在反映同样的问题。等到一觉醒来，募捐页面倒是可以设置了，当我自己先捐上一百元，却没看到传说中的配捐出现。“99公益日”最大的亮点，就这么爽约了。</p>
<p>正当微信群里大家都在奇怪为什么没有收到配捐，腾讯的官方解释出来了：由于捐款来得太多、太过集中，主办方腾讯不得不临时修改游戏规则，配捐总额9999万，平均分到7、8、9三天，每天3333万。几个小时后，腾讯又召开新闻发布会，继续修改规则：9点开始，单人单日配捐上限999元，项目配捐上限999万元。从这个规则修改不难推测，就在第一天的短短几个小时里，捐款额已经超过了三千万，且已经有机构得到了上千万配捐额度。</p>
<p>随着各路消息在朋友圈里逐渐发酵，一幅完整的图景开始浮现。据某NGO发起人透露，自“腾讯公益99公益日三天1:1配捐乐捐平台上的项目”消息传播开始，很多公益机构摩拳擦掌组建各种战团，准备“冲击99高地”。操作指南出现各种版本，“打劫马化腾”的声音多群可见。别人看阅兵时，很多公益人在加班指导捐助人绑卡。7日凌晨起，第一个5分钟完成配捐超500万，15分钟配捐1000万。有章法的基金会和项目事先确定的战术显著见效，某些知名机构几个小时就入手几百万配捐。集中的捐赠，竟然在午夜时分冲垮了腾讯的IT平台，逼得腾讯临时修改规则。</p>
<p>围观群众有一句点评可谓入木三分：不要高估中国公益人抢钱时的吃相。</p>
<p>在笔者看来，腾讯掀起的这场公益圈的资本盛宴，虽然怀揣着美好的愿景，却也恰好暴露出中国公益行业普遍存在的一个痼疾：众多机构缺乏自己的战略规划和实施计划，一切行动以募款为最大驱动。在腾讯“1:1配捐”的“优惠”政策刺激下，很多人的朋友圈突然间被慈善募捐的信息刷屏。本应言益而非言利的公益机构，却跟着资本的指挥棒一窝蜂团团转，这番情景多少让人有些不忍直视。让这些原本就欠缺高效运营能力的公益机构又多增一次折腾，想来也不是腾讯发起“公益日”活动的初衷。</p>
<p>突然刷屏的募捐广告，更是刷出了慈善捐款这种形式根深蒂固的问题：只有慈善，没有团结。面对铺天盖地的募捐信息，很多中产阶级城市白领不禁要问：难道让他们发善心去帮助弱势群体的动力竟然是“打折”吗？齐泽克将星巴克“买一杯咖啡捐一美元”的慈善计划辛辣地称作“消费主义的最高形态”，因为它通过（更多的）消费来消解中产阶级在消费时的负罪感。而“99公益日”堪称更胜一筹：如果中产阶级（暂时还）没有消费，那么就用打折来创造消费的欲望，并且直接用慈善来消解消费的负罪感。这种集中优惠售卖赎罪券的做法，恰好让我们有机会看清没有共情与团结的慈善还剩下什么——中产阶级需要购买赎罪券来抵消自己卷入和积极参与资本主义体系的负罪感，至于捐赠是用于失学儿童、罕见病患者还是流浪猫狗，又于我何有哉？</p>
<p>在“99公益日”的新闻报道中，腾讯宣称自己的目标是“打造公开透明的公益平台”。仅从这场围抢来看，腾讯在后续需要做的项目监控与信息公布的工作还很多。尤其是精心布置、抢到了上千万配捐额度的机构，这些显然不在其年度计划中的意外收入是否得到有效使用，会是一个引人关注的问题。同时，这场热闹的资本盛宴更让我们看到缺乏共情与团结的慈善是何其无力。公益行业不仅需要募捐平台，更需要一个能以募捐作为桥梁在城市中产阶级与弱势群体之间建立共情与团结的平台。惟有当公益能引领中产阶级走出玻璃办公室，走进被剥削、被压迫、被噤声的弱势群体，体会他们的苦楚，与他们建立团结而非居高临下地施舍，公益才有可能真正创造一个更美好的世界。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;（本文是作者于去年9月应破土网之邀而作的时评。一年时间过去，破土网已不知所踪，腾讯公益日照样红红火火，故此旧文重发，以资记念。）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2016/9/7/charity.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胜利日的假期还没
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>用技术治病救人，你来不来？</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/8/26/bahmni-hiring/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/8/26/bahmni-hiring/</id>
    <published>2016-08-26T05:01:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-26T03:45:58.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="太长不读"><a href="#太长不读" class="headerlink" title="太长不读"></a>太长不读</h2><p>如果你想见识非洲、亚洲和拉丁美洲众多发展中国家的丰富与苦难，如果你痛恨这个世界有太多不公，如果你希望用IT技术挽救贫苦人民的生命，如果你有兴趣成为开源软件社区的领导者，如果你想做一个有影响力的软件产品，也许你应该考虑加入Bahmni产品团队，与我们一起用技术治病救人。</p>
<p>你可以<a href="http://www.lagou.com/jobs/2286715.html" target="_blank" rel="external">在线投递简历</a>，或直接与我联系：JXiong at ThoughtWorks dot com</p>
<p><img src="/assets/2016/8/26/surgery.jpg"></p>
<h2 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h2><p>ThoughtWorks是一家跨国软件设计与定制领袖企业，下属的<a href="https://www.thoughtworks.com/cn/global-health" target="_blank" rel="external">ThoughtWorks Global Health</a>部门一直致力于推进全球医疗发展。我们积极投身于改善低资源地区的医疗质量，提高医疗服务覆盖率。通过提供技术解决方案、工具、咨询及开源软件的专业知识，我们为亚洲、非洲及拉丁美洲贫穷国家的医疗工作者提供支持，帮助他们为最贫困的人群提供高质量的医疗服务，并帮助这些国家的政府进行医疗体系的全局优化。</p>
<p><a href="http://www.bahmni.org/" target="_blank" rel="external">Bahmni</a>是ThoughtWorks Global Health的拳头产品。这个开源的医院信息化系统（HIS）可以部署在全世界最贫困地区的医院，帮助那里的医生提高工作效率、减少诊疗错误、优化医疗决策、完善数据汇报。迄今为止，Bahmni已经在印度、孟加拉、尼泊尔、塞拉利昂等国的多家乡村医院实施，获得了极佳的反响。</p>
<p>作为ThoughtWorks全球医疗战略布局的重要环节，我们计划在中国建立一支Bahmni产品研发团队。这支团队将与分布在世界各地的全球医疗团队紧密协作，为Bahmni的实施和产品演进做出关键贡献。我们的目标是十年内在全球5000家最贫困地区的医院实施Bahmni系统，提升全世界最贫困人群的医疗服务水平。</p>
<p>为此，我们将招聘Bahmni产品研发团队的三个核心角色：产品经理，软件架构师和实施经理。</p>
<h2 id="产品经理"><a href="#产品经理" class="headerlink" title="产品经理"></a>产品经理</h2><h3 id="职位要求"><a href="#职位要求" class="headerlink" title="职位要求"></a>职位要求</h3><ul>
<li>具备医疗信息化行业工作经验，有较丰富的行业知识积累</li>
<li>熟悉医疗行业主流业务流程及相关IT系统</li>
<li>有从事EMR/CIS/HIS相关工作经验者优先</li>
<li>良好的产品分析总结归纳能力，熟悉产品运营；   </li>
<li>具有较强的语言表达沟通能力，具备良好客户沟通和管理能力</li>
<li>具有团队精神，较强的组织协调能力，性格稳重扎实</li>
<li>习惯分布式团队协作，英语书面及口头沟通能力佳者优先</li>
<li>熟悉敏捷需求管理及项目管理流程者优先</li>
</ul>
<h3 id="工作内容"><a href="#工作内容" class="headerlink" title="工作内容"></a>工作内容</h3><ul>
<li>理解并分析贫穷地区医院需求，协调客户关系，保障医疗信息化项目实施</li>
<li>综合分析客户需求，把控医疗信息化产品规划方向</li>
<li>与分布在全球多个国家的医疗信息化产品团队协作，共同保障产品研发及演进</li>
<li>协调位于中国的产品交付和实施团队，负责需求传递及成果验收</li>
<li>代表公司参加国内及国际各类行业相关会议，发表演讲及文章</li>
</ul>
<h2 id="软件架构师"><a href="#软件架构师" class="headerlink" title="软件架构师"></a>软件架构师</h2><h3 id="职位要求-1"><a href="#职位要求-1" class="headerlink" title="职位要求"></a>职位要求</h3><ul>
<li>4年以上开发经验，2年以上团队技术主导者经验</li>
<li>有设计、规划、实现复杂业务系统的工作经验</li>
<li>Java基础扎实，精通常用主流基础框架</li>
<li>熟悉Web系统的设计和部署</li>
<li>有较强的分析设计能力、方案整合能力和解决问题能力</li>
<li>良好的团队合作精神，自我驱动，勤奋好学</li>
<li>具有医疗信息化行业工作经验者优先</li>
<li>习惯分布式团队协作，英语书面及口头沟通能力佳者优先</li>
<li>具有开源项目工作经历者优先</li>
<li>熟悉敏捷软件开发流程和实践者优先</li>
</ul>
<h3 id="工作内容-1"><a href="#工作内容-1" class="headerlink" title="工作内容"></a>工作内容</h3><ul>
<li>理解贫穷地区医院需求，制订技术方案，保障医疗信息化项目实施</li>
<li>与产品经理紧密协作，把控医疗信息化产品技术架构方向</li>
<li>与分布在全球多个国家的医疗信息化产品团队协作，共同保障产品研发及演进</li>
<li>领导位于中国的产品交付和实施团队，形成高效、高质量交付</li>
<li>与世界各地的开源社区领袖协作，共同构建全球医疗IT生态系统</li>
<li>代表公司参加国内及国际各类行业相关会议，发表演讲及文章</li>
</ul>
<h2 id="实施经理"><a href="#实施经理" class="headerlink" title="实施经理"></a>实施经理</h2><h3 id="职位要求-2"><a href="#职位要求-2" class="headerlink" title="职位要求"></a>职位要求</h3><ul>
<li>4年以上实施经验，2年以上领导实施团队经验</li>
<li>熟悉LINUX操作系统及相关的服务和排错方法</li>
<li>熟悉网络相关的基础知识</li>
<li>Java基础扎实，了解常用主流基础框架</li>
<li>具有较好的软件理解和应用能力，能够清晰的向客户传达软件使用方法，进行用户使用培训和指导</li>
<li>有较强的责任心和自我驱动能力，良好的团队合作精神，勤奋好学</li>
<li>习惯分布式团队协作，英语书面及口头沟通能力佳者优先</li>
<li>具有EMR、HIS实施经验者或具有医疗信息化行业工作经验者优先</li>
</ul>
<h3 id="工作内容-2"><a href="#工作内容-2" class="headerlink" title="工作内容"></a>工作内容</h3><ul>
<li>管理和发展产品实施团队；</li>
<li>负责客户项目的软件产品和相关设备的配置、部署及相关技术实施工作；</li>
<li>实施过程中用户培训、需求调研、系统测试等工作；</li>
<li>负责项目实施技术文档、运维资料的编写与归档；</li>
<li>配合销售人员进行必要的业务交流、客户资源调研、售前方案编写等售前工作；</li>
<li>与世界各地的开源社区领袖协作，共同构建全球医疗IT生态系统</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;太长不读&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#太长不读&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;太长不读&quot;&gt;&lt;/a&gt;太长不读&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果你想见识非洲、亚洲和拉丁美洲众多发展中国家的丰富与苦难，如果你痛恨这个世界有太多不公，如果你希望用IT技术挽救贫苦人民的
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>微服务与康威定律</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/8/9/micro-services-conways-law/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/8/9/micro-services-conways-law/</id>
    <published>2016-08-09T05:01:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-09T03:28:05.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>（本文是对《<a href="https://book.douban.com/subject/25881698/" target="_blank" rel="external">Building Microservices</a>》一书第10章的摘录）</em></p>
<h2 id="康威定律"><a href="#康威定律" class="headerlink" title="康威定律"></a>康威定律</h2><p>Melvin Conway于1968年发表的论文《<a href="http://www.melconway.com/Home/pdf/committees.pdf" target="_blank" rel="external">How Do Committees Invent</a>》指出：系统设计的结构必定复制设计该系统的组织的沟通结构。这一论断被称为“康威定律”。在《<a href="http://hbs.me/2aNCbIY" target="_blank" rel="external">Exploring the Duality Between Product and Organizational Architectures</a>》一文中，作者发现紧密耦合的组织（例如典型的商业产品公司，所有员工在同一地点工作，具有高度一致的愿景与目标）开发的软件倾向于较少模块化，而松散耦合的组织（例如分布式的开源社区）开发的软件则倾向于更加模块化、耦合较少。</p>
<p>当一支小型团队负责整个系统的设计与实现时，团队内部可以具有频繁的、细粒度的沟通。而随着团队变大、分布在不同地点甚至时区，协调变更成本急剧增加，紧跟着就有两种可能性：人们要么找到降低协作／沟通成本的办法，或是停止做变更。后者就会导致庞大、难以维护的代码库。最终，各个地点不得不选择各自专门处理的一部分工作，拥有一部分代码，并在团队之间形成更粗粒度的沟通机制。组织结构中的沟通路径会造就与之对应的粗粒度API，形成代码库各个大块之间的边界。</p>
<p>服务的边界应该围绕着约束上下文（<a href="http://martinfowler.com/bliki/BoundedContext.html" target="_blank" rel="external">bounded context</a>）来画，正如我们希望团队结构与约束上下文保持一致。这样做有几方面的好处。首先，团队在一个约束上下文内更容易抓住领域概念；其次，一个约束上下文内的多个服务更可能彼此交互，因此系统设计和发布协作都得以简化；最后，交付团队与业务代表沟通时，团队只需与各自约束上下文中的一两个专家建立良好关系即可。</p>
<h2 id="服务所有权"><a href="#服务所有权" class="headerlink" title="服务所有权"></a>服务所有权</h2><p>一般而言，每个服务属于一个团队，拥有这个服务的团队负责其所有修改。这个团队可以任意调整代码结构，只要这些修改不对服务的消费者造成破坏即可。在很多团队中，“所有权”延伸到了服务的各个方面，从需求来源直到软件的构建、部署和维护。由同一个团队负责开发、部署和维护会促使他们简化部署环节，而不是“写完代码扔过墙”。</p>
<p>有很多团队采用“共享服务所有权”的模式。这种模式并不理想，但有必要了解团队为什么做此选择。常见的理由包括：</p>
<ul>
<li>难以拆分。《Building Microservices》一书的第5章提供了一些关于如何拆分服务的建议。也可以考虑把团队合并，从而使组织结构与软件架构匹配。</li>
<li>特性团队。比起传统的“按技术/职能划分团队”的IT组织结构，“一个团队端到端负责一个特性开发”的结构是一个进步。然而微服务环境下的团队结构可以再向前一步：如果业务领域、服务边界、团队结构三者能保持对齐，一个团队就能聚焦一组客户，以整体视角为这组客户提供服务。横切多个业务领域的修改固然会发生，但可能性会降低很多。</li>
<li>交付瓶颈。有几个办法可以应对交付瓶颈而不必共享服务所有权。第一个办法就是等待，各个服务不一定要以同样的节奏发布，遇到交付瓶颈的服务可以稍后再发布。另外，也可以直接向有交付困难的团队中加人。横跨整个组织的技术栈越标准，临时加人的效果就会越好。当然，另一方面，标准化的技术栈也可能给团队造成束缚。</li>
</ul>
<h2 id="内部开源"><a href="#内部开源" class="headerlink" title="内部开源"></a>内部开源</h2><p>通常的开源项目组织方式可以用在企业内部：一个代码库由一组受信任的提交者（核心团队）管理，并接受未获信任的提交者（外围团队）提交的修改。开源项目以这种方式来保障代码质量和一致性。大多数开源项目在第一个核心版本成型之前倾向于不接受外来的提交。当服务变得成熟且稳定，便可以更放心地开放接受贡献。</p>
<p>分布式版本控制工具允许任何人提交pull request，这是很重要的能力。取决于组织的规模，内部开源体系可能需要考虑借助代码评审工具来讨论和评估是否接受pull request。同时，类似于github提供的pull request评论功能也很有用。最后，需要让提交者很容易构建和部署整个软件，通常这需要定义良好的构建和部署流水线，以及集中管理的构建产物仓库。</p>
<h2 id="案例：REA"><a href="#案例：REA" class="headerlink" title="案例：REA"></a>案例：REA</h2><p>REA的服务由“小队”（squad）拥有，小队负责服务的整个生命周期，包括构建、测试、发布、支持、直到下线。一支交付服务团队给这些小队提供建议和指导，以及必要的工具支持。REA有着强烈的自动化文化，并大量使用AWS使团队更具自主性。</p>
<p>不仅交付团队与业务经营对齐，软件架构也是一样。以服务集成为例：在一条业务线内部，所有服务可以用任何方式自由交流，小队自己可以做决定；然而在业务线之间，所有交流必须以异步批处理的形式发生，这是中央架构团队规定的很少几条“铁律”之一。粗粒度的系统集成与业务线之间已有的粗粒度交流相匹配。</p>
<h2 id="人"><a href="#人" class="headerlink" title="人"></a>人</h2><p>为了对齐业务经营，组织结构和软件架构都需要改变。变革的阻力真实存在：从大一统的系统转到微服务，对于习惯了单一编程语言、不用考虑运维问题的开发者而言是一次痛苦的觉醒；习惯了把软件“丢过墙”的程序员突然发现没有别人可以推诿责任，可能会很不习惯自己对所有工作负责；如果要让开发者承担7*24在线支持工作，甚至可能有劳动合同上的阻碍。变革推动者需要理解员工的喜恶，顺势而为，不能急于求成。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;（本文是对《&lt;a href=&quot;https://book.douban.com/subject/25881698/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;Building Microservices&lt;/a&gt;》一书第10章的摘录）&lt;/em&gt;&lt;/
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>机器学习：概述</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/8/4/machine-learning-introductions/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/8/4/machine-learning-introductions/</id>
    <published>2016-08-04T11:30:00.000Z</published>
    <updated>2016-08-04T11:22:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文摘录了一组关于机器学习的介绍文章，帮助非技术性的读者快速了解机器学习的目的、原理和用途。</p>
<p><img src="/assets/2016/8/4/ml.jpg"></p>
<h2 id="为什么要机器学习？"><a href="#为什么要机器学习？" class="headerlink" title="为什么要机器学习？"></a>为什么要机器学习？</h2><p>机器学习有望解决传统企业软件解决方案的很多问题。首先，在传统企业软件中，数据的质量受限于人类的输入。然而现实是，大部分销售不喜欢更新CRM系统中的数据，真正的销售数据只存在于若干电话会议与数字表格中。同时，传统的企业系统大多构建于关系型数据库上，而关系型数据库并不善于表现信息的时间轴视图，因此大多数企业需要依赖于庞大的数据仓库来不断接收来自企业系统的数据转储。使用这种方法，业务人员必须等待几周甚至几个月才能从数据团队得到有用的洞见。最后，传统的企业系统依赖于成千上万人定的规则，而这些规则是静态的，在业务发展的过程中会逐渐失效。</p>
<p><em>（来源：Crunch Network | <a href="https://techcrunch.com/2015/07/27/the-next-wave-of-enterprise-software-powered-by-machine-learning/" target="_blank" rel="external">The Next Wave Of Enterprise Software Powered By Machine Learning</a>）</em></p>
<p>机器学习的发展可以分作三个阶段：机器学习1.0是“描述”（description），2.0是“预测”（prediction），3.0是“对策”（prescription）。今天的CxO们大约不用太操心“描述”阶段，大多数企业已经拥有对应的IT系统。眼下他们迫切需要拥抱“预测”阶段。今天的科技不仅能让业务人员查看历史数据，而且能预测未来的行为和结果。</p>
<p><em>(来源：McKinsey | <a href="http://www.mckinsey.com/industries/high-tech/our-insights/an-executives-guide-to-machine-learning" target="_blank" rel="external">An executive’s guide to machine learning</a>)</em></p>
<h2 id="机器学习如何工作？"><a href="#机器学习如何工作？" class="headerlink" title="机器学习如何工作？"></a>机器学习如何工作？</h2><p>简单说，机器学习是一类自我改进的算法。计算机从一个模型开始，用试错法反复训练这个模型，然后就可以做出预测，例如预测某一笔金融交易有多大风险。以侦测信用卡欺诈的机器学习算法为例，首先要用大量真实持卡人的交易记录来训练这个模型，并根据历史记录对模型调优。接下来，信用卡交易就会实时地流过这个算法模型，算法模型则对每条交易记录生成一个概率数据，代表该笔交易涉及欺诈的可能性（例如97%）。如果欺诈侦测系统被配置为阻止欺诈概率95%以上的交易，那么这个评估值就会引发POS机拒收这张信用卡。</p>
<p>在判断交易是否欺诈时，机器学习算法会考虑很多因素：商家的可信度、持卡人的购买行为、时间、地点、IP地址等等。数据点越多，预测就会越准确。人类不可能在几分之一秒内评估几千个数据点，只有自动化的算法能让实时的欺诈侦测成为可能。</p>
<p><em>（来源：The Conversation | <a href="https://theconversation.com/machine-learning-and-big-data-know-it-wasnt-you-who-just-swiped-your-credit-card-48561" target="_blank" rel="external">Machine learning and big data know it wasn’t you who just swiped your credit card</a>）</em></p>
<p>机器学习与传统的数据统计有一个重要的区别：使用机器学习时，我们并不关心因果性（causality）。我们可能并不关心什么变化造成什么结果，而是聚焦于预测：只要有一个模型能在当前环境下给出准确的判断就行。可以参考我们如何使用天气预报：天气预报并不告诉我们降雨的原理，只告诉我们下雨的概率，我们参照这个概率判断是否应该带伞出门。机器学习也是一样：个性化推荐就是对人们偏好的预测，尽管并不知道人们为什么喜欢这些东西，但这种预测是有用的。习惯了这个思维方式以后，机器学习的价值就会显而易见。</p>
<p><em>（来源：HBR | <a href="https://hbr.org/2015/07/what-every-manager-should-know-about-machine-learning" target="_blank" rel="external">What Every Manager Should Know About Machine Learning</a>）</em></p>
<h2 id="机器学习用来干嘛？"><a href="#机器学习用来干嘛？" class="headerlink" title="机器学习用来干嘛？"></a>机器学习用来干嘛？</h2><p><img src="/assets/2016/8/4/tata.png"><br><em>（来源：Tata Consultancy Services | <a href="http://www.tcs.com/SiteCollectionDocuments/White%20Papers/Machine-Learning-Analytics-in-Manufacturing-0714-1.pdf" target="_blank" rel="external">Using Big Data for Machine Learning Analytics in Manufacturing</a>）</em></p>
<p>在银行里应用机器学习技术提供个性化服务：</p>
<ul>
<li>基于顾客的信用卡/银行卡使用模式给出推荐；</li>
<li>基于顾客在特定产品/网站上的行为给出推荐；</li>
<li>预测顾客下一步可能的消费行为；</li>
<li>如果顾客错过了航班，预测他们立即的需要；</li>
<li>向顾客推荐有折扣的商品、餐馆、酒吧等；</li>
<li>根据顾客的还款周期及时推送时尚信息</li>
</ul>
<p><em>（来源：Kathiravan Manoharan | <a href="http://tinyurl.com/hcgkkzc" target="_blank" rel="external">Applications of Machine Learning Algorithms in Banking</a>）</em></p>
<p>应用在金融服务领域，机器学习算法可以揭示新的消费模式、识别未知的交互方式、发现新的顾客群体、获得新的洞见，从而助力银行的全渠道建设。</p>
<p><em>（来源：Strands Finance | <a href="http://blog.strands.com/machine-learning-pfm-magic" target="_blank" rel="external">Transparent technology: How machine learning brings magic to next-generation PFM</a>）</em></p>
<p>我们调查了168家年收入5亿美元以上企业的执行官，76%表示机器学习可以通过从大数据中持续学习和优化给销售人员的实时推荐而带来销售增长。超过4成的企业已经开始在销售与市场领域实施机器学习。我们的研究显示，大企业在销售流程中应用机器学习有三个维度：首先是提供数据和流程的可见性，使销售过程更加科学；另外是在销售与市场环境中开展更多数据驱动的实验；第三是通过自动化事务性流程来最大化实际销售活动的时间占比。</p>
<p>在采用机器学习之前，决策的主要依据是静态的数据库、针对历史数据的分析、经验和直觉。机器学习可以用实时数据来驱动决策，并且持续改进预测质量。假说可以快速被提出、测试、调整、并最终用于改进工作流程。在我们的调查中，接近80%的企业认为机器学习显著提升了销售关键绩效指标。</p>
<p><em>（来源：Sloan Review | <a href="http://sloanreview.mit.edu/article/sales-gets-a-machine-learning-makeover/" target="_blank" rel="external">Sales Gets a Machine-Learning Makeover</a>）</em></p>
<p><img src="/assets/2016/8/4/yandex.png"><br><em>（来源：<a href="https://yandexdatafactory.com/industries/retail/" target="_blank" rel="external">Yandex Data Factory</a>）</em></p>
<p>麦肯锡使用机器学习算法扫描超过1万份应聘者简历，预测出来的招聘结果与真实结果高度相关。有趣的是，机器学习算法接受了比真实招聘略多的女性应聘者，也许将来技术可以有效地消除人类面试官隐藏的偏见。</p>
<p><em>(来源：McKinsey | <a href="http://www.mckinsey.com/industries/high-tech/our-insights/an-executives-guide-to-machine-learning" target="_blank" rel="external">An executive’s guide to machine learning</a>)</em></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本文摘录了一组关于机器学习的介绍文章，帮助非技术性的读者快速了解机器学习的目的、原理和用途。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2016/8/4/ml.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;为什么要机器学习？&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#为什么要机器学习？&quot; cla
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>深蓝与AlphaGo的对比</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/7/21/comparing-deep-blue-alphago/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/7/21/comparing-deep-blue-alphago/</id>
    <published>2016-07-21T05:01:00.000Z</published>
    <updated>2016-07-21T04:10:37.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>20年前，深蓝与卡斯帕罗夫的对弈使人工智能进入大众视野；20年后，AlphaGo对李世乭的压倒性胜利再次使人工智能成为热议焦点。同样是战胜了棋类世界冠军，两代人工智能最重要的差别在于：深蓝仍然是专注于国际象棋的、以暴力穷举为基础的特定用途人工智能，而AlphaGo是几乎没有特定领域知识的、基于机器学习的、高度通用的人工智能。这一区别决定了深蓝只是一个象征性的里程碑，而AlphaGo则更具实用意义。</p>
<p><img src="/assets/2016/7/21/AI.png"></p>
<h2 id="深蓝的算法"><a href="#深蓝的算法" class="headerlink" title="深蓝的算法"></a>深蓝的算法</h2><p>整体而言，深蓝是一套专用于国际象棋的硬件，大部分逻辑是以“象棋芯片”（Chess Chip）的形式用电路实现的。在象棋芯片之上，有较少量的软件负责调度与一些高阶功能。</p>
<p>深蓝算法的核心是基于暴力穷举：生成所有可能的走法，然后执行尽可能深的搜索，并不断对局面进行评估，尝试找出最佳走法。深蓝的象棋芯片包含三个主要的组件：走棋模块（Move Generator），评估模块（Evaluation Function），以及搜索控制器（Search Controller）。各个组件的设计都服务于“优化搜索速度”这一目标。</p>
<p>走棋模块负责生成可能的走法。走棋模块的核心是一个8*8的组合逻辑电路阵列，代表棋盘的64个格子。国际象棋的走棋规则以硬件电路的方式嵌入到阵列之中，因此走棋模块可以给出合法的走法。在核心之外还有附加的逻辑电路用于探测和生成特殊走法（例如“吃过路兵”和“王车易位”）。</p>
<p>评估模块是整个芯片中最主体的部分，占据了芯片上2/3的面积、超过半数的逻辑三极管和80%以上的存储三极管。评估模块又分为三个部分：棋子位置评估；残局评估；以及慢速评估。棋子位置评估对盘面上所有棋子当前所处的位置计分，不同棋子处于不同位置的分值由软件预先计算好后写入硬件。芯片中输入了大约8000种不同的“模式”，并针对每种模式赋予了一定的分值。残局评估也预存了一系列专门针对残局的估值规则，例如“王在棋盘中央有利”（King centralization bonus）的规则。残局评估子模块还以8*8组合逻辑电路阵列的形式跟踪所有兵所处的位置，并计算兵是否越过了对方的王、是否能一路冲到对方底线晋级。由于逻辑嵌入在硬件中，棋子位置评估和残局评估都只需要一个时钟周期就可以完成计算。</p>
<p>慢速评估子模块是整个芯片上最复杂的元素，占据芯片上约一半的面积，并且完成计算需要10个时钟周期。大量国际象棋特有的逻辑都在慢速评估的过程中计算，包括：</p>
<blockquote>square control, pins, xrays, king safety, pawn structure, passed pawns, ray control, outposts, pawn majority, rook on the 7th, blockade, restraint, color complex, trapped pieces, development and so on</blockquote>

<p>搜索控制器实现了一个最小窗口alpha-beta搜索算法（minimum-window alpha-beta search algorithm)，也称为alpha-beta剪枝算法，能快速削减搜索的规模。</p>
<p>深蓝的软件也是专门设计用于与硬件协同工作的。软件部分负责调度最多32个象棋芯片并行搜索，并负责对大范围规划的局面进行软件评估。深蓝的软件还连接了“仅剩5子”的残局数据库，一旦出现仅剩5子的残局，就会直接从这个数据库中搜索最佳走法。软件中还包含了从30万局棋中抽取出来的开局书，并且工程师还不断优化其中记录的开局走法。</p>
<h2 id="AlphaGo的算法"><a href="#AlphaGo的算法" class="headerlink" title="AlphaGo的算法"></a>AlphaGo的算法</h2><p>AlphaGo是一个能够运行在通用硬件之上的纯软件程序。据称其中<a href="http://www.theverge.com/circuitbreaker/2016/5/19/11716818/google-alphago-hardware-asic-chip-tensor-processor-unit-machine-learning" target="_blank" rel="external">部分程序使用了TensorFlow</a>。</p>
<p>AlphaGo的核心算法基于机器学习。在训练的第一阶段，AlphaGo仅仅根据彼此无关的盘面信息模仿专家棋手的走法。通过3000万个盘面数据训练一个13层的监督式策略网络，这个神经网络随后就能以超过50%的精度预测人类专家的落子。值得注意的是，在这一阶段，AlphaGo对于围棋规则一无所知，只是毫无目的地模仿而已。尽管如此，由于违反规则的走法（例如“自杀”）专家棋手不会走出，所以AlphaGo也相当于学会了遵守围棋规则。</p>
<p>在训练的第二阶段，AlphaGo开始与自己下棋：将过往训练迭代中的策略网络与当前的策略网络对弈，并将对弈过程用于自我强化训练。在这一阶段，引入了唯一的围棋规则：对获胜的棋局加以奖励。经过这一阶段的训练，AlphaGo已经超过所有围棋软件，对弈当时最强的开源围棋软件Pachi可以达到85%胜率。</p>
<p>在训练的第三阶段，AlphaGo在自我对弈中，从不同棋局中采样不同位置生成3000万个新的训练数据，用以训练局面评估函数。经过三阶段训练的策略网络被混和进蒙特卡洛树搜索算法，从而在比赛进行过程中预测棋局未来可能的发展方式、并对各种可能的未来局面进行评估。</p>
<p>在整个算法中，只有“获胜”这个概念作为围棋规则被输入训练过程，除此之外AlphaGo对于围棋规则一无所知，更没有高级围棋专门概念（例如“定式”）。尤其是第一阶段的训练，完全基于简单的盘面信息训练达到相当可观的预测效果，这一过程在很多需要“预测”这一功能的领域具有显著的意义。</p>
<h2 id="规模与复用"><a href="#规模与复用" class="headerlink" title="规模与复用"></a>规模与复用</h2><p>深蓝的一枚象棋芯片包含大约1百万个三极管，其中逻辑三极管45万个、存储三极管55万个。该芯片采用0.6微米CMOS技术，主频30～40兆赫。1997年与卡斯帕罗夫对弈并获胜的深蓝II是一台30个节点的RS/6000超级计算机，每个节点上部署16枚象棋芯片，共计480枚象棋芯片并发。由于内嵌大量国际象棋专用逻辑、且采用硬件方式实现，深蓝对于IBM后续的人工智能（例如Watson）并无太多可复用性。</p>
<p>AlphaGo使用的硬件则要强大得多。与李世乭对弈的分布式版本使用了1920颗CPU和280颗GPU，并且据称该版本的AlphaGo<a href="http://www.theverge.com/circuitbreaker/2016/5/19/11716818/google-alphago-hardware-asic-chip-tensor-processor-unit-machine-learning" target="_blank" rel="external">已经使用了Google自制的“张量处理单元”</a>（TPU）。Google宣称这种芯片专门针对TensorFlow优化，其计算效率比GPU高出一个数量级。由于几乎不包含领域特定知识、且运行于通用硬件基础上，AlphaGo的软件据信非常简单（<a href="https://github.com/Rochester-NRT/RocAlphaGo" target="_blank" rel="external">一个开源项目</a>仅用约1200行代码就实现了AlphaGo的核心算法），且其中大部分算法可以解决用于其它领域的机器学习问题。</p>
<h2 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a>参考资料</h2><ul>
<li>Campbell, M., Hoane Jr., a. J., &amp; Hsu, F. (2002). Deep Blue. <em>Artificial Intelligence</em>, 134(1-2), 57–83.</li>
<li>Ferrucci, D., Brown, E., Chu-Carroll, J., Fan, J., Gondek, D., Kalyanpur, A. a., … Welty, C. (2010). Building Watson: An Overview of the DeepQA Project. <em>AI Magazine</em>, 31(3), 59–79.</li>
<li>Hsu, F., Campbell, M., &amp; Hoane, J. (1995). Deep Blue system overview. In <em>ICS ’95: Proceedings of the 9th international conference on Supercomputing</em> (pp. 240–244). </li>
<li>Silver, D., Huang, A., Maddison, C. J., Guez, A., Sifre, L., van den Driessche, G., … Hassabis, D. (2016). Mastering the game of Go with deep neural networks and tree search. <em>Nature</em>, 529(7587), 484–489. </li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;20年前，深蓝与卡斯帕罗夫的对弈使人工智能进入大众视野；20年后，AlphaGo对李世乭的压倒性胜利再次使人工智能成为热议焦点。同样是战胜了棋类世界冠军，两代人工智能最重要的差别在于：深蓝仍然是专注于国际象棋的、以暴力穷举为基础的特定用途人工智能，而AlphaGo是几乎没有
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>程序员统治的黑暗世界</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/6/11/evil-technology/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/6/11/evil-technology/</id>
    <published>2016-06-11T10:31:00.000Z</published>
    <updated>2016-06-11T11:01:35.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>（本文系笔者在2016年<a href="https://www.ted.com/tedx/events/17545" target="_blank" rel="external">TEDxTencent</a>的演讲稿。同名文章首发于<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjMwODcxNg==&amp;mid=2650101691&amp;idx=1&amp;sn=fb7a95c98b1c763564bb0aa071b82cdc&amp;scene=1&amp;srcid=0611f31tcVhslOUVMdXVxPDA&amp;key=f5c31ae61525f82e573253815a390cd62a8de74fb7f61350b606adab5fb08b990bf7ecb1a92f396bda58290a74c3ff33&amp;ascene=0&amp;uin=NDMyMzYyNzM1" target="_blank" rel="external">破土网</a>。）</em></p>
<p>当我第一次学编程的时候，那个十四岁的少年曾经有一个梦想：未来有一天，我能用我编写的软件统治世界。现在，随着IT技术、尤其是互联网技术的飞速发展，“软件统治世界”已经由不着边际的幻想变成了触手可及的未来可能性。对于这个软件与网络构建的新世界，人类曾经充满美好的构想。John Perry Barlow在1996年的EFF论坛发布的《<a href="https://www.eff.org/cyberspace-independence" target="_blank" rel="external">网络社会独立宣言</a>》中这样说道：“我们正在创造一个世界：在那里，所有的人都可加入，不存在因种族、经济实力、武力或出生地点造成的特权或偏见。”我们曾经满心希望，数字化技术将消泯物理世界的隔阂与不公，给我们带来一个天下大同的美好未来。</p>
<p><img src="/assets/2016/6/11/control.png"></p>
<p>然而20年后，互联网似乎并没有循着我们的期望发展。《<a href="https://book.douban.com/subject/21326266/" target="_blank" rel="external">与机器赛跑</a>》一书引用美国劳工统计局的数据指出，自1999年以来，尽管GDP有明显增长，家庭收入中位数却停滞不前。换句话说，以互联网为代表的科技发展带来的利益，并没有惠及普罗大众。相反，我们在全球范围看到了机器取代劳动者、并造成结构性失业的趋势。以美国为例，美国的人口在21世纪第一个十年增加了3000万，但就业机会几乎没有增加，于是就业率从2000年的64%跌至不到58%。这是人类历史上第一次，普通人的就业不随GDP上升，而这正是IT科技发展的直接结果。</p>
<p>与此同时，掌握科技的少数人、少数企业很可能凭借自己对技术的垄断作恶，把这个数字化、网络化的未来变成一个邪恶黑暗的世界。尤其以下几种科技作恶的方式，值得引起警惕。</p>
<h2 id="逃避社会责任"><a href="#逃避社会责任" class="headerlink" title="逃避社会责任"></a>逃避社会责任</h2><p>层出不穷的互联网分享经济业态不仅让我们见识了花样百出的促销，也让我们见识了一种<a href="http://www.theguardian.com/commentisfree/2014/may/27/airbnb-uber-taxes-regulation" target="_blank" rel="external">新奇的逻辑</a>：好像只要把生意搬到互联网上去销售，企业就可以不必为之纳税。2013年，纽约市政府对AirBnb的用户Nigel Warren处以总计约7千美元罚款，从而认定AirBnb根本的业务模式——短期租房——为<a href="http://www.cnet.com/news/ny-official-airbnb-stay-illegal-host-fined-2400/" target="_blank" rel="external">非法</a>。甚至在AirBnb大本营的旧金山市，短期出租公寓在很长时间内也属于<a href="http://www.sfgate.com/bayarea/article/S-F-cracks-down-on-Airbnb-rentals-5381237.php" target="_blank" rel="external">非法行为</a>。究其原因，就在于AirBnb运营的短租房业务实质上提供了酒店的服务，也收取了相当于酒店的费用，却没有承担酒店行业本应承担的社会责任。仅就酒店税一项，AirBnb拖欠旧金山市的税款据估计一度高达<a href="http://www.sfgate.com/bayarea/matier-ross/article/M-R-Airbnb-pays-tens-of-millions-in-back-6087802.php" target="_blank" rel="external">2500万美元</a>。</p>
<p>互联网企业频频以“<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Disintermediation" target="_blank" rel="external">去中介化</a>”的方式颠覆传统行业。然而在颠覆了低效、低质量的传统中介之后，互联网企业立即建立垄断力更强的“<a href="http://www.jamieparfitt.com/blog/2014/5/4/disintermediation-reintermediation-and-cybermediation" target="_blank" rel="external">赛博中介</a>”，在快速占领市场、形成实际上的垄断之后，就开始单方面修改与司机之间的协议。例如<a href="http://www.alternet.org/labor/im-making-only-264-hour-working-uber-driver" target="_blank" rel="external">一位西雅图的司机</a>透露，优步最初以每小时25美元收入吸引他加盟，最后他的收入却一路降低到了每小时2.64美元。</p>
<p>在攫取收益的同时，这些互联网企业常常拒绝对为他们工作的劳动者承担责任。举例来说，尽管出租车司机比从事其他职业的劳动者被谋杀的几率<a href="http://www.wired.com/2016/03/uber-lyft-can-much-keep-drivers-safe/" target="_blank" rel="external">高20倍以上</a>。然而Uber和Lyft等提供分享租车服务的公司却拒绝为司机提供任何保障。另一方面，当司机对乘客施以暴力、甚至当街开枪杀人，优步只是坚称其针对司机的背景调查“非常可靠”，同样<a href="http://time.com/4233369/uber-background-checks-policy/" target="_blank" rel="external">拒不承担任何责任</a>。对于肆无忌惮猥亵女乘客的司机，滴滴只是“承诺对司机<a href="http://opinion.caixin.com/2016-05-18/100944768.html" target="_blank" rel="external">永久封号</a>，并给了这位女乘客10元顺风车优惠券作为赔偿”。劳动者社会保障的缺失同样严重。在国内，我们看到一些分享经济“平台”以“解放手艺人”、“实现财务、时间、心灵三大自由”等口号吸引劳动者，却并不提供国家明文规定的劳动保障。</p>
<p>这些企业有一个常见的逻辑：他们提供的只是“平台”，在平台上提供服务的劳动者并非企业的雇员，因此平台也无需对服务提供过程中出现的问题负责。然而随着平台垄断程度的提高，越来越多的劳动者实际上已经在为某个或一两个平台全职工作。例如一个针对美国网租车司机的调查显示，超过90%的司机服务于Uber和Lyft两家平台。当劳动者实际上全职为一家公司服务，再用“平台”的说辞拒绝承认劳动雇佣关系，就纯粹是企业转移风险的手段：将收入不稳定、不可逆转的资本投入、潜在的犯罪、突发事件的风险都<a href="https://www.washingtonpost.com/opinions/catherine-rampell-the-dark-side-of-sharing-economy-jobs/2015/01/26/4e05daec-a59f-11e4-a7c2-03d37af98440_story.html" target="_blank" rel="external">转嫁到了个人身上</a>。</p>
<h2 id="屏蔽大众的声音"><a href="#屏蔽大众的声音" class="headerlink" title="屏蔽大众的声音"></a>屏蔽大众的声音</h2><p>为了刺激城市白领消费，我们的网络信息空间着力塑造城市白领“中产阶级”的理想生活状态，从而营造了一种城市白领专业人士的生活水平属于社会中等、与大多数人相当的错觉。实际上，据<a href="http://www.gov.cn/guoqing/2016-03/17/content_5054861.htm" target="_blank" rel="external">国家统计局数据</a>，2015年全国居民人均可支配收入中位数为19281元。据某不具名税务工作者的非官方估计，个人月可支配收入5000元以上就属于前10%的高收入者，个人月可支配收入10000元以上可能属于前1%的高收入者。从这个意义上，网络信息空间营造的“中产阶级”形象实际上是不折不扣的高收入人群。据<a href="http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0304422X1100012X" target="_blank" rel="external">Schradie的数据</a>，美国网民中只有不到30%参与网络内容生产，其中大部分（21%）又是以社交网络的形式，以博客等形式产出较为严肃的内容的人数仅占8%。不难想象，这个真正生产内容的精英人群，正是这个高教育程度、高收入的人群。内容产生者的集中，也加强了这个人群“大多数”的错觉。</p>
<p>当这些高教育水平、高收入人群自认为是社会的“大多数”，这种印象就会影响公众议题的设置。例如雾霾问题近几年成了万众瞩目的环境议题，似乎雾霾就是中国最严重、最急切的环境问题。然而正如<a href="http://groundbreaking.cn/archives/14140" target="_blank" rel="external">评论者指出</a>的：</p>
<blockquote>作为众多环境污染问题之一，雾霾之所以会被大家如此重视，作为优先级被选中、被讨论，完全是因为雾霾触犯到了生活在城市中、掌握舆论话语主权的中产阶级的利益。虽然，雾霾的危害并不仅面向中产阶级，但它却是身在城市空间中的中产阶级最看得见且关切的污染。而对于身处农村空间中的底层穷苦百姓而言，土壤和水是直接的生产和生活资料，相比于蓝天，干净的土壤和水更有用处。</blockquote>

<p>作为人口主体的工人、农民，他们的诉求无法被提出，只能作为城市白领诉求的附属。当城市白领的诉求与工农的诉求相冲突时，我们就会看到一种怪象：打着“大众”的名义提出的诉求与大众的利益根本违背。教育改革就是这样的一个例子。当重点大学里的农村学生比例自1990年代<a href="http://www.infzm.com/content/61888" target="_blank" rel="external">不断滑落</a>，当<a href="http://i.ifeng.com/news/sharenews.f?aid=2019301&amp;fromType=vampire" target="_blank" rel="external">农村学生</a>考上任何高等教育机构的几率只有城市学生的1/8、考上顶尖大学的几率只有1/21，在教育领域年年被提出的议题却是“全面推进素质教育”。当作为高收入阶层的知识分子、城市白领占据“中产”的地位，真正的“大众”就在信息技术的飞速发展中被噤声了。</p>
<p>斯皮瓦克问“<a href="https://book.douban.com/subject/2332174/" target="_blank" rel="external">底层人能说话吗</a>”，而我们看到的是，作为大多数的工农阶层都不能说话。这个现状与信息技术在中国的发展历程不无关系。正如<a href="https://book.douban.com/subject/25723889/" target="_blank" rel="external">邱林川指出</a>的，从寻呼机，到小灵通，到功能机，到短信……中国信息技术的升级换代从来不是为了用户的便利，而是为了创造更大的利润。为了兑现利润，信息技术的提供者不仅尽快下线旧技术，而且通过“中产阶级”的传播空间制造对新技术的渴望。在这个过程中，大多数人仅仅被视为消费的主体而存在。<a href="http://www.appku.org/action/article/?raid=142" target="_blank" rel="external">网吧的发展历程</a>很能折射这样一个状况：当年的天宇网吧还承担了社区网络接入和信息技术教育的作用，而自从蓝极速网吧大火以后，网吧就完全成了吸引消费、令人成瘾的一种工具。</p>
<h2 id="制造i奴"><a href="#制造i奴" class="headerlink" title="制造i奴"></a>制造i奴</h2><p>网游、页游吸引着众多年轻的农民和工人。据<a href="http://www.guancha.cn/zuanka/2015_09_14_334072.shtml" target="_blank" rel="external">新浪游戏调查</a>，不少富士康工人把大半休息时间花在游戏上，因为这是他们“所能找到的最省钱的娱乐方式”。他们“日复一日地玩着游戏并不是因为它多有趣，而是单纯的‘不知道还能干嘛’”。以富士康为代表的现代工厂在每天超过十小时的工作时间中占有工人的劳动与自由，随后互联网带来的成瘾性消费来榨干这些年轻人剩下的时间和仅有的余钱。整个体系严丝合缝，把这些工人变成了推动信息产业发展的奴工。</p>
<p>被这些奴工生产出来的信息产品（例如iPhone）则以一种更隐蔽的方式将更多的人变成奴隶——邱林川把这种“信息时代的奴隶”称为“<a href="http://www.wyzxwk.com/Article/shidai/2015/08/349395.html" target="_blank" rel="external">i奴</a>”。17世纪的奴隶制有两个根本支柱：一端是对奴隶的人身控制从而获得廉价劳动，另一端则是制造成瘾性消费从而创造持续大量的需求。例如蔗糖、咖啡、烟草、可可、鸦片，都是这种成瘾性消费的例子。在信息时代，对“i奴”的人身控制是通过富士康的“半军事化管理”来实现的，成瘾性消费则是通过无孔不入的意识形态灌输塑造的。和90年代不同，现代越来越多的软件应用打着“社交”、“休闲”之类的旗号，实质上就是起到<a href="http://gigix.thoughtworkers.org/2015/5/16/review-of-digital-labour/">令使用者成瘾</a>的效果。当我们后退两步审视这些信息工具是否真的让我们的生活变得更美好，得到的答案可能很不确定；可以确定的是，在体验设计、大数据等技术的帮助下，信息产品越来越有效地使用户成瘾，并不断消费。不仅富士康的工人成为信息时代的奴隶，信息产品的消费者也成了全年无休的“i奴”，就连<a href="http://groundbreaking.cn/archives/13693" target="_blank" rel="external">节日也被变成了消费的诱因</a>。</p>
<p>这个趋势在未来的发展可能相当可怕。我们已经可以预见一些技术例如<a href="http://gigix.thoughtworkers.org/2015/8/28/driverless-cars/">无人驾驶汽车</a>的发展能带来什么影响。当深度学习和各种智能设备得到充分发展，人类有可能陷入一种完全被奴役而失去自由的悲惨状态：人们起床、吃饭、上班，却完全不知道做这些事的意义，沦为被机器控制的奴隶。这种可能的前景，要求IT的从业者对未来、对自己创造的技术工具充满警惕。</p>
<h2 id="程序员应有的责任"><a href="#程序员应有的责任" class="headerlink" title="程序员应有的责任"></a>程序员应有的责任</h2><p>面对科技可能被用来作恶的现实与未来，IT专业人士不能再用“科技中立论”为借口回避社会责任问题。科技可以没有价值判断，但使用科技的人有。如果做搜索引擎的人在自己家人生病时不用自己做的搜索引擎寻医问药，如果做视频网站的人不会让自己的女儿看自己做的视频网站上的内容，如果做社交网络的人劝告自己的父母不要相信自己做的社交网络上传播的信息，那就说明这些人知道自己是在作恶。IT专业人士有责任用“是否愿意让自己家人使用”这个标准来要求自己的工作，对使用科技可能造成的后果充满警惕，这样才有可能避免技术给我们带来一个黑暗的未来。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;（本文系笔者在2016年&lt;a href=&quot;https://www.ted.com/tedx/events/17545&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;TEDxTencent&lt;/a&gt;的演讲稿。同名文章首发于&lt;a href=&quot;https:
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>领导力发展方法：行动学习</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/5/24/action-learning/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/5/24/action-learning/</id>
    <published>2016-05-24T11:31:00.000Z</published>
    <updated>2016-05-23T14:59:10.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ericsson等人在那篇<a href="http://psycnet.apa.org/index.cfm?fa=search.displayRecord&amp;uid=1993-40718-001" target="_blank" rel="external">著名的论文</a>中介绍了刻意练习在专家技能的获取过程中的重要性。他们这样谈到在受试者提升绩效的过程中起作用的因素：</p>
<blockquote>
<p>最重要的因素是受试者的动机及投入的努力。除此之外，任务的设计必须考虑到学习者既有的知识，以学习者能在接受简单的指示之后能正确理解为宜。学习者需要得到及时的、有信息量的反馈，以便了解他们的表现。学习者需要不断重复相同或相似的任务。</p>
</blockquote>
<p>科尔文在《<a href="https://book.douban.com/subject/4010185/" target="_blank" rel="external">哪来的天才</a>》中指出了刻意练习的几个特征：第一，它是为了提高绩效而被设计出来的；第二，它可以重复很多次；第三，对结果的反馈是可持续得到的。（以及，第四，它是非常费神的；第五，它并没有多少乐趣。）由这几个特征可以看到尝试用刻意练习方法发展领导力的困难。因为需要使用领导力的场景是罕见的，甚至在领导者的日常工作中也并不常见；并且使用领导力往往带来较大的影响和风险。所以，在发展高潜力领导者时，一个挑战就是难以给他们创造适于他们提升绩效的、可以重复进行的练习。很多组织会采用<a href="https://book.douban.com/subject/1237464/" target="_blank" rel="external">工匠体系</a>中“师父带徒弟”的方式来培养领导者，这种方式解决了“快速得到反馈”的要求，但仍然不能解决“缺乏练习机会”的困难。</p>
<p>为了给高潜力领导者创造更多练习使用领导力的机会，我们引入了<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Action_learning" target="_blank" rel="external">行动学习</a>这个方法。在一轮行动学习的6个月中，一组学员会被分配一个重要、关键、且复杂的真实问题，然后把自己放在企业领导者的视角上来分析这个问题，提出解决方案，并推动解决方案落地实施。通过这个过程，学员会有三重收获：解决问题，个人领导力发展，以及团队领导力发展。我们的导师把它称为“一鱼三吃”。</p>
<p><img src="/assets/2016/5/24/3-targets.png"></p>
<p>对于现代企业中的领导者而言，有几种基本的品质至关重要。首先是<a href="https://hbr.org/2014/07/expressing-your-vulnerability-makes-you-stronger" target="_blank" rel="external">Vulnerability</a>：敢于暴露自己的弱点，反而会使自己成为更强大的领导者。其次是<a href="https://hbr.org/2015/01/what-resilience-means-and-why-it-matters" target="_blank" rel="external">Resilience</a>：重要的不是避免挫折，而是如何<a href="https://hbr.org/2010/01/how-to-bounce-back-from-adversity" target="_blank" rel="external">从挫折中反弹</a>。以及，<a href="https://hbr.org/2015/06/improve-your-ability-to-learn" target="_blank" rel="external">Learning Agility</a>：如何保持灵活性、从错误中获得成长、并面对各种不同的挑战。通过行动学习中反复的练习和高密度的反馈，学员们得以有针对性地提高自己的领导品质、以及具体的关键领导力。</p>
<p><img src="/assets/2016/5/24/critical-leaderships.png"></p>
<p>在未来6个月的行动学习中，学习小组会遇到各种各样的挑战。行动学习小组的导师、sponsor（由公司的资深领导者担任）和整个公司的管理团队都是这些未来领导者可以调用的资源。在压力与挑战面前，他们会走得多远，我们拭目以待。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Ericsson等人在那篇&lt;a href=&quot;http://psycnet.apa.org/index.cfm?fa=search.displayRecord&amp;amp;uid=1993-40718-001&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;著名的
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>警惕分享经济的暗面</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/4/30/dark-side-of-sharing-economy/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/4/30/dark-side-of-sharing-economy/</id>
    <published>2016-04-30T07:31:00.000Z</published>
    <updated>2016-04-30T06:50:39.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（本文精简版以“<a href="http://jingjiribao.cn/m/jsp/m-readReort_details.jsp?id=3489" target="_blank" rel="external">发展分享经济 需防范潜在风险</a>”为题发表于《经济日报》，全文以“<a href="http://groundbreaking.cn/shehui/guoji/7308.html" target="_blank" rel="external">不谈“分担“的分享经济是耍流氓</a>”为题首发于破土网。）</p>
<p>分享经济（Sharing Economy）是时下方兴未艾的新经济形态。据国家信息中心信息化研究部和中国互联网协会分享经济工作委员会发布的<a href="http://www.sic.gov.cn/News/86/6011.htm" target="_blank" rel="external">报告</a>，2015年我国分享经济市场规模约1.95万亿元，分享经济提供服务者约5000万，保守估计参与分享经济的活动总人数超5亿。而且预计未来五年我国分享经济增长年均速度将在40%左右，到2020年市场规模或将占我国GDP的10%以上。通过去除市场中介、将服务提供者与消费者<a href="https://hbr.org/2015/01/the-sharing-economy-isnt-about-sharing-at-all" target="_blank" rel="external">直接联结</a>，分享经济使消费者享受到更便宜、更便捷的服务，从而创造巨大的市场空间。除了经济效益以外，分享经济还能通过提升资源利用率而创造显著的社会效益，例如分享租车公司Liftshare就称其服务<a href="http://www.theguardian.com/media-network/media-network-blog/2014/jun/05/sharing-economy-critics-airbnb-uber" target="_blank" rel="external">每年能减排二氧化碳11万吨</a>。</p>
<p><img src="/assets/2016/4/30/shut.jpg"></p>
<p>在鼓励企业发展分享经济的同时，政府监管部门也需要同时注意到分享经济存在的一些潜在问题。本文将结合其他国家、尤其是欧美发达国家的经验，讨论分享经济在这些国家已经暴露出来的一些比较严重的问题。针对这些潜在风险，政府需要早做准备，对企业和行业加以合理的监管与引导。</p>
<p>全球分享经济业态首当其冲面临的问题是公共责任的缺失。2013年，纽约市政府对AirBnb的用户Nigel Warren处以总计约7千美元罚款，从而认定AirBnb根本的业务模式——短期租房——为<a href="http://www.cnet.com/news/ny-official-airbnb-stay-illegal-host-fined-2400/" target="_blank" rel="external">非法</a>。甚至在AirBnb大本营的旧金山市，短期出租公寓在很长时间内也属于<a href="http://www.sfgate.com/bayarea/article/S-F-cracks-down-on-Airbnb-rentals-5381237.php" target="_blank" rel="external">非法行为</a>。究其原因，就在于AirBnb运营的短租房业务实质上提供了酒店的服务，也收取了相当于酒店的费用，却没有承担酒店行业本应承担的社会责任。仅就酒店税一项，AirBnb拖欠旧金山市的税款据估计一度高达<a href="http://www.sfgate.com/bayarea/matier-ross/article/M-R-Airbnb-pays-tens-of-millions-in-back-6087802.php" target="_blank" rel="external">2500万美元</a>。在政府的持续施压下，AirBnb已经开始在一些地区开始<a href="http://www.sun-sentinel.com/local/palm-beach/fl-palm-beach-sues-state-folo-20151204-story.html" target="_blank" rel="external">缴纳酒店税</a>。</p>
<p>AirBnb的例子对于各种业态的分享经济都是一个很好的警示。具体而言，在基于互联网的新业态面前，原来的税收与监管无法生效，从而使分享经济成了逃避税收及其他社会责任的灰色地带。仍以AirBnb为例：由于大量公寓短期出租，原本的居民社区实际上变成了游客社区，公共设施、安全等方面都需要承担更大的压力，然而AirBnb却并不负担对应的税收成本，等于是侵占公共权益为企业营利。正如<a href="http://www.theguardian.com/commentisfree/2014/may/27/airbnb-uber-taxes-regulation" target="_blank" rel="external">《卫报》的一位专栏作家</a>所说，不应该仅仅因为一些公司通过互联网提供服务就豁免他们接受管制和纳税的义务。政府以税赋的方式为各行各业设定了参与社会整体建设的机制，而一些新兴企业打着“分享经济”的旗号，享受社会整体建设的成果、却逃避其应有的责任，这显然不是应该得到鼓励的分享经济形态。</p>
<p>在逃避社会责任的同时，对应的超额利润却并非总是——像这些企业宣传的那样——被“分享”给真正提供服务的劳动者。以互联网租车的领导者优步为例，尽管优步一直宣称其业务模式能提高劳动者的收入水平，然而真实的数据却并不乐观。有研究者指出，尽管优步司机得到的收入普遍高于出租车司机，但一旦算进用车养车成本，优步司机的实际收入很可能还<a href="http://cepr.net/blogs/beat-the-press/ubernomics" target="_blank" rel="external">不如出租车司机</a>，且安全条件更差。更甚一步，优步在快速占领市场、形成实际上的垄断之后，就开始单方面修改与司机之间的协议。例如<a href="http://www.alternet.org/labor/im-making-only-264-hour-working-uber-driver" target="_blank" rel="external">一位西雅图的司机</a>透露，优步最初以每小时25美元收入吸引他加盟，最后他的收入却一路降低到了每小时2.64美元。正如一位来自伯克利的研究者所说，临时性、非全职的工作、通过中介雇佣或根本没有雇佣关系，这些工作形式会严重损害劳动者在企业面前的议价权，从而导致<a href="http://laborcenter.berkeley.edu/labor-standards-and-the-reorganization-of-work-gaps-in-data-and-research/" target="_blank" rel="external">劳动环境恶化</a>：收入被压低，劳动者不得不工作更长的时间。</p>
<p>垄断企业拒绝分享的不仅是利润，还有保护劳动者及消费者安全的责任。据美国职业安全与健康管理局的统计，出租车司机比从事其他职业的劳动者被谋杀的几率<a href="http://www.wired.com/2016/03/uber-lyft-can-much-keep-drivers-safe/" target="_blank" rel="external">高20倍以上</a>。然而Uber和Lyft等提供分享租车服务的公司却拒绝为司机提供任何保障。另一方面，当司机对乘客施以暴力、甚至当街开枪杀人，优步只是坚称其针对司机的背景调查“非常可靠”，同样<a href="http://time.com/4233369/uber-background-checks-policy/" target="_blank" rel="external">拒不承担任何责任</a>。当越来越多的声音开始质疑优步宣称的安全性，优步的反应只是去掉了诸如“最安全的乘车方式”等宣传词，并将每次乘车时收取的1美元<a href="https://www.theguardian.com/technology/2016/apr/07/uber-driver-background-check-lawsuit-passenger-safety-california" target="_blank" rel="external">“安全乘车费”改为“叫车费”</a>。风险仍然全在司机与乘客身上。</p>
<p>以优步为代表的分享经济企业有一个常见的逻辑：他们提供的只是“平台”，在平台上提供服务的劳动者并非企业的雇员，因此平台也无需对服务提供过程中出现的问题负责。然而随着平台垄断程度的提高，越来越多的劳动者实际上已经在为某个或一两个平台全职工作。例如一个针对美国网租车司机的调查显示，超过90%的司机服务于Uber和Lyft两家平台。当劳动者实际上全职为一家公司服务，再用“平台”的说辞拒绝承认劳动雇佣关系，就纯粹是企业转移风险的手段：将收入不稳定、不可逆转的资本投入、潜在的犯罪、突发事件的风险都<a href="https://www.washingtonpost.com/opinions/catherine-rampell-the-dark-side-of-sharing-economy-jobs/2015/01/26/4e05daec-a59f-11e4-a7c2-03d37af98440_story.html" target="_blank" rel="external">转嫁到了个人身上</a>。在国内，我们也看到一些分享经济“平台”以“解放手艺人”、“实现财务、时间、心灵三大自由”等口号吸引劳动者，却并不提供国家明文规定的劳动保障。这种损害劳动者权益的做法，反过来又会增加安全风险，而且对社会安定和谐带来隐患。</p>
<p>作为新生事物，分享经济对传统的法律和监管体系带来冲击是情理之中的事。各个领域对应的政府监管部门需要保持对分享经济形态的关注，尤其关注其中是否存在侵占公共利益、损害劳动者权益、推卸企业社会责任的情况，并及时予以干预。同时，正如<a href="http://www.mckinsey.com/business-functions/strategy-and-corporate-finance/our-insights/how-the-sharing-economy-can-make-its-case" target="_blank" rel="external">麦肯锡的一篇文章</a>所说，新环境下的企业应当主动寻求与政府合作，共同订立适合新技术和商业环境的监管框架，从而使科技创新的力量健康发挥。例如滴滴出行与政府部门和行业专家积极合作，升级安全审核标准，主动<a href="http://it.people.com.cn/n1/2016/0328/c1009-28232985.html" target="_blank" rel="external">承担交通事故时的赔偿责任</a>，就是一个行业自律、政企协作、共同探索分享经济健康发展路径的好例子。</p>
<p>针对分享经济发展的现状和潜在风险，笔者向政府监管部门提出三点建议。第一， 政府监管部门需要建设与移动互联网时代相匹配的技术手段，改变各地监管各自为政的局面，对基于互联网经营的分享经济企业全国统一管理，直接从企业总部获取第一手营运数据，根据数据依法、如实收取税费，并基于大数据分析对行业进行统筹管理。第二，要将安全、用户隐私、乃至环境保护等社会责任落实在企业主体身上，杜绝企业以“分享”为由推卸社会责任。第三，要着力维护分享经济形态中劳动者的权益，约束企业随意操纵定价、榨取劳动者利益的行为，确保劳动者在自由参与分享经济的同时享有“五险一金”等社会保障。唯有政府监管部门负起责任，做好上述三方面监管工作，方能确保分享经济以对企业、消费者、劳动者、社会几方都有益的轨道上健康发展。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;（本文精简版以“&lt;a href=&quot;http://jingjiribao.cn/m/jsp/m-readReort_details.jsp?id=3489&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;发展分享经济 需防范潜在风险&lt;/a&gt;”为题发表于《经济日
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于人工智能的三个误解</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/3/15/myths-on-ai/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/3/15/myths-on-ai/</id>
    <published>2016-03-15T06:10:00.000Z</published>
    <updated>2016-03-15T03:51:14.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>(本文首发于<a href="http://groundbreaking.cn/shehui/guoji/6691.html" target="_blank" rel="external">破土网</a>)</em></p>
<p>刚刚过去的一个星期，围棋受到了前所未有的关注。韩国棋手李世乭与Google的人工智能AlphaGo的五番棋进展到了第四局，广大棋迷乃至全人类经历了由妄自尊大、到灰心丧气、到正视自我、再到重燃希望的大起大落。夸张一点，甚至可以说有了人工智能这面镜子才让人类照出了完整的自我。</p>
<p><img src="http://groundbreaking.cn/uploads/allimg/160315/1-1603150R55L29.jpg"></p>
<p>不过，站在这个（可能是）历史的拐点上，很多人还未理解到底像AlphaGo这样的人工智能到底是什么东西。有人担心人工智能马上就要开始像“天网”一样统治人类，也有人认为人工智能无非是榔头钉锤一样的工具。笔者虽然不是专家，希望凭多年在IT行业里工作的积累，澄清一些对于人工智能的常见误解，帮助读者更好地理解人工智能。</p>
<h2 id="误解1：人工智能已经有智慧"><a href="#误解1：人工智能已经有智慧" class="headerlink" title="误解1：人工智能已经有智慧"></a>误解1：人工智能已经有智慧</h2><p>围棋能下赢九段高手，这还不叫有智慧吗？</p>
<p>然而并不……AlphaGo使用的技术在过去一段时间已经被广泛讨论了，它最核心的技术叫做“<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/深度学习" target="_blank" rel="external">深度学习</a>”，Wikipedia这样解释这个词：</p>
<blockquote>
<p>深度学习（英语：deep learning）是机器学习的一个分支，它基于试图使用包含复杂    结构或由多重非线性变换构成的多个处理层对数据进行高层抽象的一系列算法。</p>
</blockquote>
<p>听起来非常高冷，过度简化地说，这就是一种基于历史数据进行模式匹配、从而预测未来的技术。“学习”这个词很容易让人觉得人工智能可以像小动物甚至小孩一样，看见什么就学什么。其实人工智能的“学习”，准确说应该叫“训练”。可以举个简单的例子：如果你拿一大堆北京的城市风景图片输入给一个程序，并且把对比度低于某个值的图片标记为“雾霾”，经过比较大量（可能几十张图片）的训练之后，这个程序就能比较准确地判断今天是不是又一个雾霾天。</p>
<p>AlphaGo当然比这个“雾霾人工智能”复杂得多，但根本的原理是相似的。能训练哪个领域、能看什么历史数据、期望达成什么结果，这都是程序员编程指定的。比如今天的AlphaGo就只能下围棋，你要是把它连上五子棋盘，星小目开局在五子棋规则下就是找死……</p>
<p>在不远的将来，我们很可能会看到AlphaGo（或者它的更高级版本）被用于处理各种各样不同的问题。但就像今天IBM的Watson被用在医学、法律、零售等很多领域一样，即使是同一个人工智能程序，它的每个实例仍然只会被用于处理一种问题。只会处理一种特定问题的人工智能，当然不能被认为“有智慧”。</p>
<h2 id="误解2：人工智能一定受控于人类"><a href="#误解2：人工智能一定受控于人类" class="headerlink" title="误解2：人工智能一定受控于人类"></a>误解2：人工智能一定受控于人类</h2><p>既然人工智能没有智慧，它就不会有自己的想法，它做的一举一动都应该是受控于人类的对吧？在AlphaGo与李世乭开战前，一位“人工智能学家”就提出了这样的意见，要求Google公开AlphaGo总结出的“围棋规律”。既然是人造出来的工具，又没有自己的智慧，没道理它会掌握人理解不了的知识，对吧？</p>
<p>可惜，又要让大家失望了。机器学习本质上可以看作一种优胜劣汰的达尔文主义：计算机只管筛选有效的判断、淘汰无效的判断，逐渐提高统计意义上预测的成功率。至于这个预测为什么“正确”，计算机既没有意愿、也没有能力回答。机器学习解决的是“相关性”（correlation）的问题，而不是“因果性”（causality）的问题。这也就是说，像AlphaGo这样的人工智能可能有一大堆<strong>知识</strong>使它能下九段水平的围棋，但这些知识背后并没有一个（或者多个）<strong>理论体系</strong>能把它们串起来，所以人类不一定能理解为什么这些知识有效。</p>
<p>在赢了李世乭第二盘棋以后，棋迷们开始认真思考一个问题： AlphaGo的棋力究竟有多强？是否已经接近（甚至达到）了“围棋上帝”的水平？而在赢了第三盘之后，一些棋迷开始细思恐极：先不说AlphaGo的水平有多高，如果从此以后人类再也无法接近它的水平，我们是否还能理解AlphaGo下出的棋？AlphaGo朝着围棋上帝一路狂奔，而人类连它的脚印都找不到，这才是最可怕的情况。</p>
<p>幸好，今天李世乭用一场胜利向我们证明：AlphaGo的水平虽高，也还是人类能理解、能达到的高水平。然而人工智能绝尘而去这种风险仍然存在。当人工智能可以针对某一领域的问题做出人类不可替代的决策，而人类又完全无法理解这个决策背后的理由，我们如何能说人类“控制”了人工智能？这个工具，可不一定是永远受控于人类的。</p>
<h2 id="误解3：人工智能不会害人"><a href="#误解3：人工智能不会害人" class="headerlink" title="误解3：人工智能不会害人"></a>误解3：人工智能不会害人</h2><p>既然人工智能没有智慧，它自然就是跟榔头钉锤一样的工具。工具从来都是为人服务的，就算人工智能有了人类理解不了的某种知识，那也就跟人类无法跟火车头比力气一样，正常。归根到底，人工智能有机器人三定律管着呢，不可能像天网或者Matrix那样来统治人类，更不可能害人类，对吧？</p>
<p>首先，咱们来聊聊机器人三定律。这三条定律是这么说的：</p>
<blockquote>
<p>一 机器人不得伤害人类，或因不作为使人类受到伤害。<br>二 除非违背第一定律，机器人必须服从人类的命令。<br>三 除非违背第一及第二定律，机器人必须保护自己。</p>
</blockquote>
<p>然后呢，亮点在于……这三条定律<strong>从！来！没！有！实！施！过！</strong></p>
<p>机器人三定律是且仅是科幻小说中的设定。现实世界里的所有机器人（以及人工智能）从来没有被“植入”过三定律。实际上，严肃的人工智能研究者认为<a href="http://www.guokr.com/article/438325/" target="_blank" rel="external">三定律根本行不通</a>。在真实的世界里，机器人（以及人工智能）只会忠实其设计者设定的指令。跟李世乭下一盘围棋，还是操作无人机杀死阿富汗的无辜平民，对于计算机来说根本没有任何区别，有区别的只是背后下达指令的人。</p>
<p>所以，即使从一个非常实用的意义上，是的，人工智能当然有可能害人，因为控制这些人工智能的人可能有动机害人。富士康可以用机器人取代工人，在不远的将来机器学习技术也可能取代众多白领的工作。如果这些失业的人没有基本的社会保障，是的，他们就是机器的受害者。人工智能可以害人，正如刀子可以杀人一样。</p>
<p>在一个哲学的意义上，人工智能甚至有可能对整个人类造成危害。布林约尔松在《<a href="https://book.douban.com/subject/21326266/" target="_blank" rel="external">与机器赛跑</a>》中讲到，如果使用得当，计算机器可以扩展人类的思维边界、帮助人类达到前所未有的思想高度。试想一下，如果下一次的围棋比赛是李世乭和柯洁分别与人工智能组队竞赛，那将把围棋推到何种高度？但如果使用不当，计算机器也可以使人类中的一大部分失去一切竞争力、甚至失去生而为人的尊严。正如笔者在<a href="/2014/7/8/race-against-machines/">另一篇文章</a>中所说，掌握必要知识与技能的人与机器协作如鱼得水，不具备这些知识与技能的人则连出卖劳动力的机会都被剥夺。教育的不均衡与不平等加上人工智能的普遍使用，会无可逆转地加剧阶级分裂和阶级固化。这种或许听来耸人听闻的未来图景，需要我们所有人提起足够的重视。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;(本文首发于&lt;a href=&quot;http://groundbreaking.cn/shehui/guoji/6691.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;破土网&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚刚过去的一个星期，围棋受到了前所
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>IT的战略重要性及人才挑战</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/1/13/it-talent-trend/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/1/13/it-talent-trend/</id>
    <published>2016-01-13T06:10:00.000Z</published>
    <updated>2016-01-13T06:17:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>IT在过去数十年中一直在企业扮演重要角色。Porter和Heppelmann将过去半个世纪里IT的发展总结为“<a href="https://hbr.org/2014/11/how-smart-connected-products-are-transforming-competition" target="_blank" rel="external">三次浪潮</a>”，这三次技术的浪潮重塑了企业的战略以及企业之间的竞争。经过这三次浪潮的洗礼，IT在组织战略的核心扎根越来越深。本文尝试以文献综述的形式，勾画出IT技术的战略重要性、以及数字化浪潮带来的人才挑战。</p>
<p><img src="/assets/2016/1/13/talent.jpg"></p>
<h2 id="三次浪潮"><a href="#三次浪潮" class="headerlink" title="三次浪潮"></a>三次浪潮</h2><p>第一次IT浪潮（从1960年代开始）关注如何将价值链中的各项活动<strong>自动化</strong>。Porter和Millar在<a href="https://hbr.org/1985/07/how-information-gives-you-competitive-advantage" target="_blank" rel="external">1985年的文章</a>里把价值链中的活动分为9类，其中5类是主价值链活动：输入物流、操作、输出物流、市场/销售、服务，另外4类是支撑活动：公司基础设施、人力资源管理、技术开发、采购。这9项活动各自都有涉及信息处理的部分，利用IT可以显著提升每项活动中信息处理环节的效能。</p>
<p>第二次IT浪潮（开始于1980及1990年代）关注价值链各项活动之间的<strong>协作与整合</strong>。正如Porter在<a href="https://hbr.org/2001/03/strategy-and-the-internet/ar/1" target="_blank" rel="external">2001年的文章</a>里所说，当互联网连接越来越便宜、越来越可达，企业就能借助互联网更加精确地接收和响应市场信号。互联网会对行业中5项竞争因素同时产生影响，尤其是会提升买家的议价能力、降低行业进入门槛，从而使竞争变得更为激烈。</p>
<p>前两次IT浪潮创造了巨大的生产力提升，但这种提升只是现有价值链的改善，而产品/服务本身并未受到很大影响。最近才开始的第三次浪潮则把IT嵌入了产品/服务本身。对现有产品和服务的<strong>数字化</strong>将从根本上改变竞争的地平线。像中国的“<a href="http://english.gov.cn/policies/latest_releases/2015/07/04/content_281475140165588.htm" target="_blank" rel="external">互联网+</a>”这样的国家战略更进一步地推动了这次浪潮。从<a href="http://techcrunch.com/2015/01/04/tencent-webank/" target="_blank" rel="external">银行</a>到<a href="http://www.wsj.com/articles/chinas-didi-kuaidi-gets-license-to-ride-in-shanghai-1444288510" target="_blank" rel="external">出租车</a>，IT正在渗入并颠覆各个行业。</p>
<h2 id="技术内核"><a href="#技术内核" class="headerlink" title="技术内核"></a>技术内核</h2><p>数字化浪潮的核心有几项重要的技术。<a href="http://www.ibm.com/smarterplanet/us/en/centerforappliedinsights/article/biztechtrends.html" target="_blank" rel="external">IBM的研究</a>列出了4项最重要的技术发展趋势：<strong>大数据及分析</strong>、<strong>云计算</strong>、<strong>移动</strong>、<strong>社交</strong>。这份研究显示，这些技术的早期采用者在加速创新、提升消费者体验、优化决策过程、增进员工效能等方面达成业务目标的可能性比尚未采用这些技术的企业高一个数量级。</p>
<p>根据<a href="http://harvardmagazine.com/2014/03/why-big-data-is-a-big-deal" target="_blank" rel="external">Shaw的文章</a>，人类社会如今每年制造以ZB为单位的数据量。<a href="http://www.mckinsey.com/insights/business_technology/big_data_the_next_frontier_for_innovation" target="_blank" rel="external">Manyika等人研究</a>了大数据技术在5个不同领域（医疗、公共事务、零售、制造、个人位置信息）的应用，发现愈发频繁和精确的过程数据使得更准确的产品/服务定制成为可能，并改善组织的决策过程。例如在零售业中应用大数据可以将利润率提升60％以上。获得和使用大量过程数据的能力已经成为众多企业竞争与成长的基础。</p>
<p><a href="http://www.mckinsey.com/insights/high_tech_telecoms_internet/capturing_business_value_with_social_technologies" target="_blank" rel="external">Bughin、Chui和Manyika的文章</a>指出，社交媒体可以创造万亿美元级别的价值，并通过改善协作与沟通将工作人员之间交互的效能提升20％到25%。社交媒体的价值往往通过移动技术得以体现。<a href="http://www.mckinsey.com/insights/business_technology/disruptive_technologies" target="_blank" rel="external">Manyika、Chui和Bughin的另一篇文章</a>估计，到2025年，移动互联网将影响43亿人的生活，对全球经济的影响达到十万亿规模。<a href="http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0963868705000405" target="_blank" rel="external">Sheng、Nah和Siau的研究</a>提到，移动技术能消除关键信息访问中的时间和空间限制，增强通信、协调、合作及知识交换的能力，从而提升劳动者的灵活性。</p>
<p>最后但绝非最不重要的，云计算是IT灵活性的基础。Manyika、Chui和Bughin估计，到2025年，云计算的总体经济影响可达数万亿美元。云计算创造价值的主要方式是以云的方式提供服务和应用，以及提升企业IT的效能。</p>
<h2 id="人才挑战"><a href="#人才挑战" class="headerlink" title="人才挑战"></a>人才挑战</h2><p>上述促成数字化浪潮的4项最重要的技术发展趋势——大数据及分析、云计算、移动、社交——都需要高级别的IT技能。技术型人才的短缺是全球现象。</p>
<p>根据<a href="https://hbr.org/2012/10/data-scientist-the-sexiest-job-of-the-21st-century/" target="_blank" rel="external">Davenport和Patil的文章</a>，大数据分析所需的人才——他们称之为“数据科学家”——是“数据黑客、分析师、沟通者和建议者的混合体”。这些数据科学家需要掌握统计知识，对业务有深入理解，而且还必须编程，经常还会用到一些<a href="http://book.douban.com/subject/11549313/" target="_blank" rel="external">相当新的技术</a>（例如Hadoop、Python和D3.js）。<a href="http://www.sas.com/en_us/whitepapers/getting-your-moneys-worth-with-analytics-105724.html" target="_blank" rel="external">SAS和Accenture的研究</a>显示，大多数美国企业计划在短期内升级其数据分析技能，途径可能是提升现有员工的分析技能，或招聘新的分析人才。<a href="http://www.gartner.com/newsroom/id/2207915" target="_blank" rel="external">Gartner预测</a>从2012年到2015年会有440万个与大数据相关的新工作岗位。<a href="https://hbr.org/2012/11/the-big-data-talent-gap-no-pan" target="_blank" rel="external">Barth和Bean的调查数据</a>显示，在如此强烈的需求环境下，66%的企业认为找到和聘用数据科学家“非常困难或不可能”，没有任何受访企业认为“找到所需的技能毫无问题”。</p>
<p>移动（和社交）应用开发者同样有很高的需求。<a href="http://www.buzzle.com/articles/how-to-become-a-mobile-application-developer.html" target="_blank" rel="external">据信</a>从2010年至2020年间，移动应用开发的岗位总数会增加32%，创造约29万个新工作岗位。开发移动应用需要丰富多样的技术能力，例如面向对象编程语言、Web开发、移动平台特有的API、跨平台移动套装、数据库管理、网络集成、安全等等。<a href="http://www.forbes.com/sites/ayoomojola/2013/07/15/the-shortage-of-developer-talent-is-crushing-mobile/" target="_blank" rel="external">Omojola</a>和<a href="https://www.roberthalf.com/technology/blog/mobile-app-development-hot-skill-and-hard-to-find-candidates" target="_blank" rel="external">Half</a>等人的文章能折射业内普遍的意见：找到具备合适技能的移动开发者并不容易。</p>
<p>云计算也是一个<a href="http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0167739X08001957" target="_blank" rel="external">边缘学科</a>，同时需要IT运维和编程的技能。据<a href="https://www.wantedanalytics.com/analysis/posts/hiring-demand-for-cloud-computing-skills-skyrocketing" target="_blank" rel="external">Lombardi引用WANTED Analytics的数据</a>，近几年来，对云计算技能的需求每年都在翻番。根据<a href="http://www.mckinsey.com/insights/business_technology/it_under_pressure_mckinsey_global_survey_results" target="_blank" rel="external">Khan和Sikes的调查</a>，高科技及专业服务业内40%以上的组织感到，在未来12个月里找到所需的云计算及分布式计算技能“很有压力”。</p>
<p>要言之，上述4项重要的技术趋势都要求坚实的编程技能作为基础，同时还需要适应快速变化的商业和技术环境，要求技术专家同时具备快速学习、顺畅沟通等能力。这种复合技能的要求，使得组织更加难以获得所需的人才。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;IT在过去数十年中一直在企业扮演重要角色。Porter和Heppelmann将过去半个世纪里IT的发展总结为“&lt;a href=&quot;https://hbr.org/2014/11/how-smart-connected-products-are-transforming-com
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>互联网创业的幻梦</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2016/1/8/dream-of-startups/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2016/1/8/dream-of-startups/</id>
    <published>2016-01-08T05:01:00.000Z</published>
    <updated>2016-07-21T04:07:45.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>（本文同时发表于<a href="http://groundbreaking.cn/shehui/guoji/5549.html" target="_blank" rel="external">破土网</a>）</em></p>
<p>越来越冷的市场环境终于全面波及了互联网创业者们。汽车类O2O一片<a href="http://www.eeo.com.cn/2015/1106/280930.shtml" target="_blank" rel="external">哀鸿遍野</a>，P2P网贷集体<a href="http://economy.gmw.cn/2015-12/28/content_18269746.htm" target="_blank" rel="external">关门跑路</a>，手机游戏倒闭<a href="http://www.gamelook.com.cn/2015/12/236627" target="_blank" rel="external">状况惨烈</a>。但即便在这样的行情世道，笔者的一位朋友仍然满腔热情地准备开始互联网创业。“万一做成了呢？”可能每个创业者都怀抱着这样一个——即便渺茫的——希望。可是，这个“万一”，这个即便渺茫的有朝一日大富大贵甚至开创出下一个互联网商业帝国的可能性，它真的存在吗？</p>
<p><img src="http://groundbreaking.cn/uploads/allimg/160106/1-1601060TU22R.jpg"></p>
<p>《<a href="http://book.douban.com/subject/10945606/" target="_blank" rel="external">精益创业</a>》把创业的过程总结为“构建-度量-学习”的循环：从一个点子（idea）开始，创业者快速构建（build）出一个产品（product），其目的是在真实用户和市场身上做实验，通过度量（measure）得到数据（data），然后从数据中学习（learn）产生更多的点子，深化或调整创业方向。一般认为，没有大把资源和用户基础的初创企业，优势是“船小好调头”，靠着灵活性快速试错和调整，从而发现尚未被大企业占领的蓝海市场。</p>
<p><img src="/assets/2016/1/8/build-measure-learn.png"></p>
<p>然而<a href="http://www.mckinsey.com/insights/organization/agility_it_rhymes_with_stability" target="_blank" rel="external">麦肯锡的研究报告</a>指出，规模小的企业未必自动成为灵活的创业者（start-up），倒是有可能陷入（trapped）“既小又慢”的状态无法自拔；而规模大的企业也未必总是缓慢的官僚机构（bureaucracy），也有可能是“大且灵活”的敏捷（agile）组织。这对于创业者来说可不算好消息：本来承担风险的能力就已不强，如果再没有敏捷性，“试错”岂不直接就成了“犯错”？那么，进入互联网世界，企业的敏捷性究竟从何而来，普通的创业者能得到这种敏捷性吗？</p>
<p><img src="/assets/2016/1/8/agility.png"></p>
<p>敏捷性的第一来源是持续交付（Continuous Delivery）。为了快速、频繁地在真实用户身上做实验，软件开发就不可能是一锤子买卖。一个敏捷的互联网企业必须能快速地修改自己的软件，频繁而无痛地发布新的版本到最终用户。一些著名的互联网产品甚至能做到<a href="http://dockone.io/article/710" target="_blank" rel="external">每天发布上百次</a>。持续交付这事说起来容易，要想真正做到，需要管理、设计、开发、测试、运维等各个环节具备相当高的能力水平。仅仅举个基本的例子：如果没有高度自动化的测试能力、软件功能靠人来测试，每天把功能测上十几遍都不可能，何谈持续交付？而自动化测试的能力，就已经不是轻松能得到的了。</p>
<p>敏捷性的第二来源是大数据（Big Data）。实验是为了得到数据、并从数据中学习。一个敏捷的互联网企业不仅要随时掌握用户的一举一动，而且要及时分析出用户行为数据背后暗含的意味，从数据中推导出支撑决策的洞见。这整个过程涉及到数据的采集、存储、分析与呈现，不仅对技术要求高，而且需要统计、分析的知识。有大数据技术与方法支撑的商业决策，比起几个带头人拍脑袋出主意，质量自然不可同日而语。</p>
<p>而为持续交付和大数据提供保障的，则是强大的开发-运维（DevOps）体系。现代互联网企业的运维（Ops）角色早已不是传统观念中的“网管”，而是掌握部署、集群、监控、安全、数据、云等多种技能的高技术复合型人才。为了支持快速、频繁的实验和调整，运维工作中大量操作都被自动化，因此运维人员同时也需要具备相当程度的软件开发（Dev）技能。这样一个人才，身价之高自然也是可想而知。</p>
<p>由于持续交付、大数据、开发-运维这三项能力对技术要求如此之高，初创企业很难找得到、雇得起、留得住具备这些能力的人，因此无法频繁实验、无法用数据支撑决策，缺乏敏捷性也就在所难免。缺乏敏捷性的初创企业，不仅失败几率更高，而且即使幸运地做到了一定规模，实际上除了等待被收购之外并无继续扩展的可能性。从金字塔上段来看，国内的“独角兽”企业近半已<a href="http://finance.sina.com.cn/china/20150903/124423155147.shtml" target="_blank" rel="external">被BAT三家巨头控制</a>，剩下的独立企业也早已成BAT们虎视眈眈的对象。达到独角兽规模的企业尚且如此，更何况白手起家的小企业呢。</p>
<p>既然已经知道初创企业颠覆不了市场，高高在上的巨头们也就有了压价的底气。在经济规律的作用下，小鱼和虾米们被吃掉时的回报，越来越像是给创业者们开了一份合理的工资；至于创业中的风险，那就由创业者们自己去承担了。于是互联网巨头们既收获到了“万众创新”的好处，又不用承担创新的风险成本和社会成本（比如创业者的五险一金），自然是何乐而不为。当然，有套路的创业者也不会自己去承担创业的风险，而是用一笔又一笔天使投资把自己变成“连续创业者”——说白了，换个办公室打工而已，还要自己付房租水电。</p>
<p>说回笔者这位满腔热情要去创业的朋友。笔者问她想做什么生意，她踌躇满志地说：想做个互联网上定制服装设计的平台，现在就缺一个搞互联网的和一个搞服装的……我诚恳地祝她生意兴隆。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;（本文同时发表于&lt;a href=&quot;http://groundbreaking.cn/shehui/guoji/5549.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;破土网&lt;/a&gt;）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越来越冷的市场环境终于全面波及
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2015年五星好书推荐</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2015/12/31/2015-readings/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2015/12/31/2015-readings/</id>
    <published>2015-12-31T05:01:00.000Z</published>
    <updated>2016-07-21T04:08:02.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2015年又结束了。这个年末有件特别让人沮丧的事：<a href="http://www.yuedudna.com/" target="_blank" rel="external">阅读DNA</a>竟然关站了。于是我的年度读书回顾帖只好完全靠自己写。略能令我不那么沮丧的是，<a href="http://book.douban.com/people/gigix/collect" target="_blank" rel="external">今年总共读了63本书</a>，其中五星好书17本。两年前读的书是<a href="/2014/1/5/books-in-2013/">为了理解</a>，今年所读的书，仍然是在尝试理解几个不同的世界。</p>
<p><img src="/assets/2015/12/31/body_reading.jpg"></p>
<h2 id="真实的世界"><a href="#真实的世界" class="headerlink" title="真实的世界"></a>真实的世界</h2><ul>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/26043745/" target="_blank" rel="external">普通媒介学教程</a> - 媒介学感兴趣的不是意识形态本身，而是让这些意识形态成为可能的东西：一个历史的生态系统，即由人、传递工具和机构组成的集合。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/6097226/" target="_blank" rel="external">中国女工</a> - 真实而有力量。女工是国家、资本、父权三重威权塑造的群体，非深入其中无法理解中国社会变迁对劳动者的影响。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/25947310/" target="_blank" rel="external">21世纪资本论</a> - 一针见血抓住了经济不平等的本质。提出的解决办法也很有想象力。虽然困难，方向是对的。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/10544787/" target="_blank" rel="external">暴力</a> - 对系统暴力的分析鞭辟入里，各种小段子更是令人拍案叫绝。</li>
</ul>
<h2 id="历史中的世界"><a href="#历史中的世界" class="headerlink" title="历史中的世界"></a>历史中的世界</h2><ul>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/1315190/" target="_blank" rel="external">想象的共同体</a> - 语言和殖民者是形成民族主义的源动力。一开始的民族观念，恰恰来自于殖民者渴望从自己原本的民族中脱离。想到这里，再想到齐泽克说的民族主义如何被用作意识形态的“大他者”，就觉得对国家和民族的迷恋真是可笑。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/10751150/" target="_blank" rel="external">大波</a> - 以时人眼光写当时事，再加以对四川市井的深刻了解，又不被后来的意识形态束缚，果真精彩十足。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/26191847/" target="_blank" rel="external">暴风雨前</a> - 这人情世故写得才叫委婉、又才叫透彻呢。</li>
</ul>
<h2 id="似真似幻的世界"><a href="#似真似幻的世界" class="headerlink" title="似真似幻的世界"></a>似真似幻的世界</h2><ul>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/20428302/" target="_blank" rel="external">失明症漫记</a> - 最喜欢他用若无其事的淡然笔触写惊心动魄的人性挑战。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/25748132/" target="_blank" rel="external">复明症漫记</a> - 这是对“民主”和“自由”这两个漂亮大词的尖锐讽刺，堪比《美丽新世界》。极右的、放任自由的政治经济体系，背后的一定不是传说中无作为的小政府，而是强大而独裁的法西斯集权。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/26607924/" target="_blank" rel="external">午夜之子</a> - 好高级的故事，一下子就把印度建国后的历史给讲出个形状来了。</li>
</ul>
<h2 id="幻想的世界"><a href="#幻想的世界" class="headerlink" title="幻想的世界"></a>幻想的世界</h2><ul>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/25829693/" target="_blank" rel="external">永恒的终结</a> - 大师讲故事就是高级，既有深度又严密。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/2052049/" target="_blank" rel="external">海伯利安</a>（全四卷） - 第一卷展开故事的方式太有文字功夫也太抓人了。想象力丰富而宏大。是一个关于剥削、压迫、意识形态蒙蔽、以及革命的故事。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/24757288/" target="_blank" rel="external">M代表魔法</a> - 尼尔盖曼讲故事真高级，又可爱，又有想象力，还透着一点黑暗。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/25982711/" target="_blank" rel="external">玩家1号</a> - 了不起的八十年代总在提醒我们，互联网有自由与分享的部分，也有唯利是图的资本家垄断与剥削的部分。尽管后者总会标榜自己与前者一样，却无时无刻不在想着怎么弄死前者。</li>
</ul>
<h2 id="以及，工作还得做下去……"><a href="#以及，工作还得做下去……" class="headerlink" title="以及，工作还得做下去……"></a>以及，工作还得做下去……</h2><ul>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/26248182/" target="_blank" rel="external">程序员必读之软件架构</a> - 实用，不啰嗦，恰到好处。特别适合已经有经验的架构师梳理思路。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/26346334/" target="_blank" rel="external">Human Resource Management</a> - 深入又全面，把人力资源管理的各个方面讲述得很清晰。</li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/26424278/" target="_blank" rel="external">Agile IT Organization Design</a> - 以约束理论（ToC）的套路将敏捷软件开发的理念推而广之，涵盖了敏捷组织的方方面面。尤其是其中关于IT项目组织、人员安排和财务预算的部分（第8~10章）可谓一针见血。</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2015年又结束了。这个年末有件特别让人沮丧的事：&lt;a href=&quot;http://www.yuedudna.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;阅读DNA&lt;/a&gt;竟然关站了。于是我的年度读书回顾帖只好完全靠自己写。略能令我不那么沮丧的是
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小数据：环节和接口</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2015/12/16/small-data-steps-interfaces/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2015/12/16/small-data-steps-interfaces/</id>
    <published>2015-12-16T11:31:00.000Z</published>
    <updated>2015-12-19T07:16:55.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>（续前文：<a href="/2015/12/7/small-data-theory-architecture/">小数据：理论和架构</a>）</em></p>
<p>从前文的架构图中可以看到，针对“小数据”的OLAP应用可以分为三个环节：</p>
<ol>
<li><strong>Cube建模</strong>。将数据从OLTP数据库中抽取到OLAP Cube中。</li>
<li><strong>分析</strong>。针对OLAP Cube进行切片、钻取等操作，获得需要的结果集。</li>
<li><strong>呈现</strong>。将结果集呈现为直观的报表形式。</li>
</ol>
<p>在建模Cube的时候，需要用户提供的信息是Cube本身星型结构的描述，以及星型结构中各项信息与OLTP数据库中表和字段的映射关系。具体而言，这里必需的信息包括：</p>
<ul>
<li>Cube的标识符</li>
<li>Cube对哪些数据项量值（measure）<ul>
<li>如果涉及聚合值(aggregate)，采用何种算法聚合</li>
</ul>
</li>
<li>Cube有哪些维度（dimension）<ul>
<li>其中某些维度可能有层级（hierarchy）关系</li>
</ul>
</li>
<li>Cube的量值项和维度项如何与OLTP数据库中的表和字段映射（mapping）<ul>
<li>其中通常会涉及多表的关联（join）</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>由于分析操作仅以RESTful API的形式提供服务，因此用户在进行分析操作时需要提供的信息就是一个URL，在其中描述分析操作的详情，包括下列信息：</p>
<ul>
<li>对哪个Cube进行分析</li>
<li>呈现所有事实（fact）还是聚合（aggregate）结果</li>
<li>对哪些维度进行切片(cut)</li>
<li>对哪些维度进行下钻（drilldown）</li>
</ul>
<p>从分析环节得到的数据应该是一张平面的二维表（flat table）或与之等价的其它形式（例如JSON）。在报表呈现环节，用户就只需要描述如何将二维表渲染成报表。必需的信息大致包括：</p>
<ul>
<li>采用何种报表形式（折线图、柱状图、饼图……）</li>
<li>如何使用二维表中的各列数据，以柱状图为例：<ul>
<li>使用哪一列作为横坐标的取值</li>
<li>使用哪一列作为纵坐标的取值</li>
<li>使用哪一列分组或堆叠</li>
<li>如果允许下钻，使用哪一列（或几列）下钻</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>以上列表未必完备，但已经能覆盖大多数小数据场景的OLAP需求。不论采用何种技术实现，小数据分析系统应该尽力约束用户（不论开发者还是最终用户）需要输入的信息量，尽量使其只需输入（不论通过编程还是图形界面操作）上述列表中的必需信息项，从而降低系统建设和使用的难度。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;（续前文：&lt;a href=&quot;/2015/12/7/small-data-theory-architecture/&quot;&gt;小数据：理论和架构&lt;/a&gt;）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从前文的架构图中可以看到，针对“小数据”的OLAP应用可以分为三个环节：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;l
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小数据：理论和架构</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2015/12/7/small-data-theory-architecture/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2015/12/7/small-data-theory-architecture/</id>
    <published>2015-12-07T11:31:00.000Z</published>
    <updated>2015-12-09T05:18:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大数据是当下最热门的IT主题之一。据<a href="http://www.mckinsey.com/insights/business_technology/big_data_the_next_frontier_for_innovation" target="_blank" rel="external">麦肯锡的分析</a>，大数据能使信息更透明、能让决策者获得更精确翔实的绩效信息、能针对客户群体提供更准确的定制、能提升组织决策能力、能帮助开发下一代产品和服务。新时代里与互联网联结的组织不论大小，都需要这些能力。</p>
<p>然而与此同时，大数据的“大”并非适用于所有组织。Gartner认为，<a href="http://www.forbes.com/sites/gartnergroup/2013/03/27/gartners-big-data-definition-consists-of-three-parts-not-to-be-confused-with-three-vs/" target="_blank" rel="external">大数据具有“3V”的特征</a>：多样性（Variety），数据来自多种不同来源、具有多种不同形态；速度（Velocity），数据形态和呈现形式的变化快且频繁；量级（Volume），数据量非常巨大。然而对于众多的中小型企业及非营利组织而言，这三个特征有两个未必适用。很多中小型组织只有为数不多的几个IT系统，数据都保存在为数不多的几个关系型数据库中，数据量不超过数百万条记录。只有变化速度快这一特征，对于中小型组织仍然适用。从这个意义上，这些中小型组织需要的是一个“小数据”解决方案：</p>
<blockquote>
<p><strong>小数据：聚焦中小型组织和新兴业务，在数据量较小、数据来源较简单的情况下，提供非常灵活、非常简便易用、使用过程中对IT技能要求非常低的数据分析和商业智能，为应对多变且未知的外部环境提供决策支持。</strong></p>
</blockquote>
<p>传统上，很多小数据场景的分析和商业智能需求以“报表”的形式呈现在IT项目中：在开发<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Online_transaction_processing" target="_blank" rel="external">OLTP</a>系统的项目中列出一组报表需求，由交付OLTP系统的团队以直接SQL查询的形式实现报表。这种做法贴合了数据量小、数据来源简单的特征，但损失了灵活性，报表的定制和修改需要技术人员介入，因此又无法满足对速度的要求。为了赢得灵活性，小数据分析也同样需要首先建模<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/OLAP_cube" target="_blank" rel="external">OLAP Cube</a>，然后通过不同维度的切片和钻取进行分析。</p>
<p>什么是Cube？按照<a href="http://book.douban.com/subject/26301966/" target="_blank" rel="external">维度建模方法</a>，数据可以分为“事实”和“维度”两类。事实数据代表“发生了什么事”，维度数据则从各个角度描述这件事。如果以电商为例，事实数据是“销售记录”（卖了一个东西），常见的维度数据可能包括“产品”（卖的是什么）、“门店”（在哪里卖的）、“时间”（什么时候卖的）、“售货员”（谁卖的）、“顾客”（卖给了谁）等等。不难想象，事实数据表将只有一个主键、一个值、以及一大堆外键指向各个维度表；维度表也可能有外键再指向更多的描述性的子维度表（例如“产品”有外键指向“类别”）。于是我们就会得到一个<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Star_schema" target="_blank" rel="external">星型表结构</a>（或叫<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Snowflake_schema" target="_blank" rel="external">雪花型表结构</a>）。</p>
<p><img src="/assets/2015/12/7/Star-schema-example.png"></p>
<p>星型表结构的优势在于，分析操作会变得非常简单：你关心哪些信息，就直接用JOIN子句把这些维度表关联进来；只要在JOIN子句里指定WHERE条件，就可以快速缩减结果集。在星型表结构里，一个事实会被若干个维度修饰，因此可以把整个数据集想象成一个立方体（或<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hypercube" target="_blank" rel="external">超立方体</a>，当维度多于三个时）。例如当只考虑“产品”、“城市”、“时间”这三个维度时，“销售记录”的数据集就可以被建模为一个立方体。</p>
<p><img src="/assets/2015/12/7/OLAP_Cube.svg"></p>
<p>随后就可以在这个立方体上对数据进行各种分析。例如你可以锁定“城市”这一维度，从而得到“某城市各种产品历史销售报表”——“锁定某一维度取值”这一操作也叫“切片”（slice），因为它在这个例子中产生的效果就是从三维的立方体中切出一个二维的数据平面。同样的，我们也可以从“产品”维度切片，从而得到“某产品各市历史销售报表”。当维度具有“分级汇聚”的特性时，我们还可以进行“钻取”（drill）操作，例如当“地区”维度分为“市”和“省”两级时，我们就可以在“地区”维度上进行钻取：首先从产品维度切片得到“某产品各省历史销售报表”，然后选择一个省下钻得到“某产品在某省内各市历史销售报表”。</p>
<blockquote>
<p><strong>小数据系统设计原则1：建模一个Cube，就可以快速实现一系列分析操作（及对应的报表）。小数据系统应该支持简便且易于修改的Cube建模。</strong></p>
</blockquote>
<p>基于这个设计原则，我们可以大概推知小数据系统的架构：首先，根据指定的Cube描述信息，把业务数据建模成Cube；然后，通过RESTful API对Cube进行切片、钻取和聚合等操作，并取回二维平面表或透视表形式的结果集；最后，根据指定的报表定义信息，把结果集渲染成报表。</p>
<p><img src="/assets/2015/12/7/architecture.jpg"></p>
<p>从上图不难看出，在这个架构中，必须由用户（不论是开发者或最终用户）提供的信息只有三项：（1）Cube的描述；（2）数据分析操作对应的URL；（3）呈现分析结果的报表定义。并且第三项信息（即报表定义）与具体业务是完全解耦的，因此理应可以用分别的开源软件组合形成轻量级的小数据解决方案。在下一篇文章中，我将具体介绍一个基于开源软件的小数据解决方案实现。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;大数据是当下最热门的IT主题之一。据&lt;a href=&quot;http://www.mckinsey.com/insights/business_technology/big_data_the_next_frontier_for_innovation&quot; target=&quot;_blank
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>共享经济到底是个什么鬼？</title>
    <link href="http://gigix.thoughtworkers.org/2015/11/22/myth-of-share-economy/"/>
    <id>http://gigix.thoughtworkers.org/2015/11/22/myth-of-share-economy/</id>
    <published>2015-11-22T11:31:00.000Z</published>
    <updated>2015-11-22T01:41:18.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>（本文同时发表于<a href="http://groundbreaking.cn/shehui/guoji/4498.html" target="_blank" rel="external">破土网</a>）</em></p>
<p>据互联网创业专家的<a href="http://toutiao.com/a6192684396577751298/" target="_blank" rel="external">分析</a>，“互联网＋”把各行各业生意都开上了互联网，O2O（Online to Offline）把线上和线下整合起来。这两件事打通了业务上网的渠道，而在这个渠道上要挣钱，就要靠共享经济了。专家说，共享经济能优化资源配置，把原本闲置的资源出租利用，从而创造出一块新的市场。比如汽车，原来一辆家用轿车就上班下班通勤用，利用率不到20%；如果能借助互联网之力把白白放在停车场里的私家车共享利用起来，岂不是好事一件？</p>
<p>可偏偏就是这共享经济的急先锋、共享租车业务的鼻祖Uber，在世界各地背了<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Legal_status_of_Uber&#39;s_service" target="_blank" rel="external">上百桩诉案</a>，在德国、西班牙、法国、英国等多个国家遭到抗议，两名高官还曾于今年6月在法国<a href="http://fortune.com/2015/06/29/uber-executives-arrested/" target="_blank" rel="external">被捕</a>。另一家共享经济的楷模、专事共享租房业务的Airbnb也曾在<a href="http://www.nydailynews.com/new-york/de-blasio-administration-files-lawsuit-apartments-operating-hotels-sites-liairbnb-article-1.1977461" target="_blank" rel="external">纽约</a>和<a href="http://www.huffingtonpost.com/2014/04/29/airbnb-laws-san-francisco_n_5235820.html" target="_blank" rel="external">旧金山</a>遭遇法律挑战。于是我们不禁要好奇：这共享经济到底是个什么鬼？为何明明听起来很美，却会遭到如此多的反对？</p>
<p><img src="/assets/2015/11/22/share-economy.jpg"></p>
<p>其实借助互联网把分散的资源集中起来提供服务，这想法并不新鲜。近的有<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Long_tail" target="_blank" rel="external">长尾理论</a>，说技术可以把大量分散的需求和供给匹配成可行的生意；再回想得远一点，比尔盖茨早在1995年的《未来之路》中就提到了“<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Disintermediation" target="_blank" rel="external">去中介化</a>”的概念：互联网可以把“中间人”（分销渠道）去掉，让生产者和消费者直接联结，降低总体成本，从而使生产者的收益有可能增加、消费者的支出有可能减少。</p>
<p>Wikipedia的文字中，这两个“有可能”（“may”）颇可玩味。互联网的确能消解传统“中间人”的市场控制力，然而这被消解的力量是否就会让利给生产者和消费者，那又是另一回事。仍以租车为例，Uber模式一方面引入大量兼职司机压低全职司机的收入，另一方面把自己变成了比以前的出租车公司更具垄断力的平台——Uber（以及其他模仿者）要求司机只能使用自己的网络平台，这时他们倒是不把“共享”挂在嘴边了。司机一方议价力削弱，而公司一方垄断力日增，那么司机又怎会得到那只是“有可能”的收益增加呢？</p>
<p>事实也确是如此：据笔者在美国几个大城市的观察，Uber司机大部分是非洲裔，有少许亚裔和阿拉伯裔，从未见过像Uber广告中的白人中产阶级司机，司机的收入也只堪温饱，比起传统的出租车司机尚自不如。国内的情况也相去不远，随着各家叫车平台补贴逐月减少，滴滴快车的服务水平已经向从前的黑车看齐，神州专车的司机也开始抱怨收入不佳。资本逐利的本性决定了，互联网公司“去中介化”的目的是为了建立垄断力更强的“<a href="http://www.jamieparfitt.com/blog/2014/5/4/disintermediation-reintermediation-and-cybermediation" target="_blank" rel="external">赛博中介</a>”。想着互联网公司消解了传统行业的“中间人”就会让利给消费者和劳动者？这也未免想得太乐观了一点。</p>
<p>照资本的本性，一旦有了更强力的垄断地位，何止不会让利，还要寻求更多的利润呢。我们回头来看看Airbnb和Uber的诉案，究竟告的是什么缘由。纽约市政府起诉Airbnb，因为他们的房源有相当部分来自于不按照规定缴纳税费的非法酒店；旧金山市政府也立法要求Airbnb缴纳酒店税。Uber最近<a href="http://www.npr.org/2015/09/02/436820824/california-court-grants-uber-drivers-class-action-status" target="_blank" rel="external">在加州被起诉</a>的主要争论点则在于“司机是不是Uber的雇员”。Uber宣称自己只是“平台”，司机则是平台上的“合作伙伴”；而司机一方则认为Uber无疑是司机的雇主，该公司将从事工作所必须的开销都转嫁给了司机——这个“从事工作所必须的开销”，当然不仅是养车、加油和买新衣服，更重要的是医疗、教育、养老等社会保障。这些“共享经济”互联网企业都有一个共同的卖点：“轻资产”。确实，做着跟别人一样的生意，却不用像别人一样承担对员工、对社会的责任，这岂能不盈利、岂能不受全球资本青睐呢？至于谁应该来为市政建设、人民福利买单，不好意思，那可就不是<a href="http://www.48hills.org/2014/07/10/ubers-tax-avoidance-strategy-costs-government-millions/" target="_blank" rel="external">注册在避税天堂</a>的互联网公司们要考虑的啦。</p>
<p>创造赛博垄断－压榨劳动者－逃避社会责任。这套赚钱逻辑，中国的互联网创业者们看国外大鳄们玩过了以后，才发现是如此好用。于是转眼之间，外卖O2O开始“<a href="http://36kr.com/p/5037825.html" target="_blank" rel="external">全民开店</a>”了，美容O2O开始“<a href="http://www.helijia.com/index.html" target="_blank" rel="external">解放天下手艺人</a>”了——至于这些据说不再依靠组织、不用阿谀上司、不必忍受压榨，实现了财务、时间、心灵三大自由的手艺人，他们的五险一金该由谁来交，互联网公司当然会说自己只是个平台而不是雇主啦。</p>
<p>所以，现在各位看官能搞明白“共享经济”到底是个什么鬼了吧？说简单也简单，无非就是资本借助互联网掀翻原来的中间渠道，建立互联网上的强大垄断，让劳动者更加没有选择、没有组织，从而施行更残酷的剥削。如果政府要来监管盘问这家企业本应承担的社会责任去了哪里，共享经济先锋们便会一边拿出“自由”的大旗抵挡，一边趁监管法规尚未成型<a href="http://wallstreetcn.com/node/224360" target="_blank" rel="external">捞个时间差</a>。看明白了这个关节，笔者不禁暗想：这不是80年代刚改革开放那会儿的“倒爷”们早就玩儿得熟透的把戏么，又何须这么多高科技的幌子呢？</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;（本文同时发表于&lt;a href=&quot;http://groundbreaking.cn/shehui/guoji/4498.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;破土网&lt;/a&gt;）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据互联网创业专家的&lt;a hre
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
